<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-01</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1963</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">A-Sm (Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-19">file generation: <date>Thu Aug 19 14:59:46 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_1388.mup">
<letter bd="1388"><HEADER id="1963">GEORG NIKOLAUS NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 11. MAI UND 13. JUNI 1810</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_num>N<h><u>o</u></h> 34</add_num>
<ts>________</ts>Mein lieber Carl,<ts>______________________</ts><tshtm>_________________________________________</tshtm><ts>________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Wien</rend> 13. Jun. 1810.<lbr type="forced"/>
da nun die Zeit unsrer Abreise, die Sie recht schön eine neue Trennung nennen, sich mit starken Schritten<lbr/>
nähert, so will ich nicht den lezten Augenblik, in welchem sich so leicht etwas vergessen oder versäumen<lbr/>
läßt und da man leicht durch die Nothwendigkeit verhindert seyn kann, abwarten, um Ihnen Aller<pc force="weak">-</pc><lbr/>hand zu sagen, was Sie zu wissen haben. Ich ergreife die Feder heute den 11<h><u>tn</u></h> Mai, wiewohl noch<lbr/>
weder der Tag noch sogar die Woche bestimmt ist, da wir Oesterreich ein ewiges Lebewohl geben.<lbr/>
Sie wissen, daß Ihr großer Vater kein Vermögen, sondern Schulden, und ein unbedeutendes Mo<pc force="weak">-</pc><lbr/>biliar hinterließ, welches leztere bey weitem nicht so viel betrug als Ihrer Mutter im Heiraths<pc force="weak">-</pc><lbr/>contracte zugesagt war. Indessen wurde es taxirt, und Ihrer Mutter dagegen überlassen, daß<lbr/>
sie nach dessen Verhältniß ihren Kindern eine Summe bestimmte und deponirte. Diese Summe<lbr/>
war für jedes 200. fl. Nach der hiesigen sehr guten Einrichtung müssen die Pupillargelder in<lbr/>
öffentlichen Fonds angelegt werden. Dem zufolge ward eine Oberkammeramtsobligation N<h>o</h>.<lbr/>
9234. vom 7. Febr. 1793. auf 400. fl. gekauft und im magistratischen Depositenamt nieder<pc force="weak">-</pc><lbr/>gelegt, wofür Ihr Vormund und Onkel, der Regisseur <rend class="latin">Mayer</rend> bey dem k. k. Theater an<lbr/>
der Wien, einen amtlichen Schein in Händen hat. Die Obligation ist zu 4. pC. und Ihre Mutter<lbr/>
hat mit Recht bisher, das heißt bis zum 7. Febr. 1810. <rend class="latin">inclusive</rend>, die Zinsen erhoben. Nun<lbr/>
wird sie sie aber nicht mehr erheben. Seit dem Augenblik, da Sie mündig sind, hängt es von<lbr/>
Ihnen ab, Ihren Theil zu haben, allein izt noch nur gar sehr geschmälert. Für die Ausfuhr<lbr/>
einer Erbschaft in das Ausland wird eine Steuer erlegt: Obligationen zu 4 pC. gehen izt<lbr/>
bey weitem nicht für voll, und werden, noch dazu, von dem Käufer (denn dem Kaiser können noch keine<lbr/>
aufgekündigt werden,) natürlicher Weise nur in Bankzetteln bezahlt, welche vermöge des Stands des Courses<lbr/>
viel verlieren. Der Cours kann besser werden, die Obligationen können <rend class="latin">al pari</rend> zu stehen kommen. Also<lbr/>
schon aus dieser Ursache ist es nicht räthlich, izt sich das Geld bezahlen zu lassen; und, um die ober<pc force="weak">-</pc><lbr/>wähnte Steuer zu ersparen, ist es vollends vernünftig damit zu warten, bis Sie einmal auf<lbr/>
kürzere oder längere Zeit, wieder hier sind. Alsdann kann Ihr Vormund eine Eingabe von<lbr/>
Ihrer Majorennität machen, worauf Sie Ihren Antheil an Capital und an den Zinsen vom<lbr/>
7. Febr. 1810. <rend class="latin">exclusive</rend> an erhalten. &#8211; Ihre Mutter hat durch ihre Reisen, durch die Aufführung<lbr/>
von Concerten, so wie durch den Verkauf der Originalpartituren Ihres seligen Vaters (von dessen<lbr/>
Handschrift sie nur eine Menge schäzbarer Fragmente und Entwürfe hat) das Glük gehabt,<lbr/>
nicht nur die Schulden zu bezahlen, sondern sich auch ein <u>kleines</u> Capital zu sammlen. Dieses wird<lbr/>
mit der Hülfe des Himmels nicht geschmälert werden, und die Hälfte erwartet Sie in dem Zeit<pc force="weak">-</pc><lbr/>puncte, von dem Sie und ich wünschen, daß er auf das weiteste entfernt seyn möge. Sie wird fortfahren,<lbr/>
<pg n="2"/>
davon die Zinsen oder Einkünfte zu beziehen; aber die Papiere für dieses Vermögen bleiben hier bis weiter<lbr/>
deponirt bey dem Kaufmann <rend class="latin">Johann Georg von Scheidlin</rend>. &#8211; Unsre Adresse ist künftig diese:<lbr type="forced"/>
<ts>____________________________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">N.<lbr type="forced"/>
<ts>___________________</ts>Chevalier de l'Ordre du Dannebrog, Conseiller de légation<lbr type="forced"/>
<ts>___________________</ts>de S. M. Danoise, Son ancien Chargé d'affaires près la Cour<lbr type="forced"/>
<ts>___________________</ts>Impériale d'Autriche.<lbr type="forced"/><lbr type="forced"/>
<ts>___________________</ts>Chez M. M. les frères Tutein,</rend><lbr type="forced"/>
<ts>______________</ts>oder: bey den Herrn Gebrüder <rend class="latin">Tutein</rend>.<ts>_______</ts><rend class="latin">Copenhague</rend>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Daß Ihre Brife, so häufig sie auch seyn mögten, uns herzliches Vergnügen machen werden, brauche ich wohl<lbr/>
nicht auszudrükken. Damit aber eine gewisse Ordnung bestehe, so macht Ihre Mutter es Ihnen zur Pflicht,<lbr/>
<u>wenigstens</u> gleich bey dem Anfange jedes zweyten Monats zu schreiben. Bedenken Sie, daß wir, wenn Sie<lbr/>
dieses nicht thun, uns Unruhe und Kummer machen. Es versteht sich, daß Sie uns ausserdem jedes Mal<lbr/>
sogleich melden, wenn sich irgend eine Veränderung mit Ihnen zuträgt, und uns bey gewechseltem<lbr/>
Aufenthalte die genaue Zeit und eine genaue Adresse anzeigen. Sie schreiben uns in der That viel<lbr/>
zu wenig von Sich selbst. Machen Sie es allenfalls wie ich. Ich habe immer Papiere zu Briefen an<lbr/>
meine gewöhnlichsten Correspondenten liegen. So bald mir etwas in den Sinn kömmt, was diesem oder<lbr/>
jenem angenehm, interessant oder nüzlich seyn kann, schreibe oder notire ich es auf dem für ihn<lbr/>
bestimmten Papier. Sie denken gewiß oft an uns, wie wir an Sie. Schreiben Sie Ihre Gefühle nieder.<lbr/>
Fragen Sie Sich von dem, was Sie hören, sehen oder empfinden, und was Sie thun und was Ihnen<lbr/>
wiederfährt &#8211; was darunter wir wohl gerne von Ihrer Hand lesen mögten, und was Sie uns<lbr/>
mittheilen würden, wenn wir beysammen wären. Die herrliche Erfindung des Briefwechsels<lbr/>
soll die mündliche Unterhaltung ersezen. Ihre Briefe könnten das vollkommner thun als bisher<lbr/>
der Fall ist. Dasselbe was einer Unterredung Werth giebt, giebt auch den<lbr/>
Brifen Werth. &#8211; Noch eine Regel für den Brifwechsel in das Ausland. Fahren Sie fort, immer<lbr/>
feines Papier zu brauchen, sorgen Sie für gute Dinte (die Ihrige ist gewöhnlich zu blaß, incom<pc force="weak">-</pc><lbr/>modirt die Augen, oder schlägt durch) nehmen Sie keinen Streusand, schreiben Sie enge und<lbr/>
brauchen Sie nur im Nothfalle Couverte. In einigen Ländern werden couvertirte Briefe, wenn<lbr/>
gleich noch so dünne, wie doppelte bezahlt, und allenthalben steigt das Porto. Freylich an<lbr/>
Fremde, denen man Achtung schuldig ist, muß immer couvertirt, und nicht enge, geschriben<lbr/>
werden. Auch zu Couverten ist feines Papier räthlich. Das Postporto richtet sich nach dem Gewicht<lbr/>
der Briefe. &#8211; Ich habe immer vergessen Ihnen zu berichten, daß die chymische Drukkerey hieselbst<lbr/>
Ihr und Ihres Bruders vereinigtes Porträt, als ein Tableau brüderlicher Zärtlichkeit, über<lbr/>
einige Zeit in Kupfer stechen lassen wird. Es bleibt nach uns zurük von diesem Porträt eine vortrefliche<lbr/>
<pg n="3"/>
Copie des eignen Meisters, <rend class="latin">Hansen</rend>, bey dem königl. dänischen Legationsrath <rend class="latin">v. Pilgramm</rend>,<lbr/>
wohnhaft im Baron Fellnerschen Hause auf dem hohen Markte, hintere Stiege, im 3<h><u>ten</u></h> Stock,<lbr/>
an welchen Sie, wenn Sie einmal herkommen, oder auch schriftlich wenden können und stets<lbr/>
einen willigen und soliden Freund und Rathgeber finden werden. &#8211; Das Clavier Ihres seligen<lbr/>
Vaters ist Wolf geschenkt worden und steht izt in der chymischen Drukkerey zu seiner Disposition. Ein<lbr/>
Spinettel, das mozartisch war oder gewesen seyn soll, ist dem Doctor <rend class="latin">Lichtenthal</rend> gegen seinen Schein,<lbr/>
daß er es auf Verlangen wieder hergiebt, anvertraut worden. &#8211; Lassen Sie Sich den Inhalt dieses<lbr/>
Briefs nicht abhalten, uns noch einen Brief hieher zu adressiren. Auf einige wenige Tage kann ich<lbr/>
noch immer heute (den 13. Jun) unsre Abreise nicht bestimmen, die aber gewiß kurz nach dem Ende<lbr/>
des gegenwärtigen Monats Statt haben wird. Sollte Ihr Brief uns nicht mehr treffen, so ist<lbr/>
auf der Post die Anstalt getroffen, daß er uns gleich nachgeschikt wird. &#8211; Unsre lezten<lbr/>
waren vom 7. Mai und vom 22. Mai. Täglich hatten wir einen von Ihnen erwartet, besonders<lbr/>
seit dem dh<abbr type="curve">.</abbr> Generalsecretär uns am 15<h><u>t<abbr v="en"/></u></h> Mai mit der Sie betreffenden Nachricht erfreut hat.<lbr/>
Wir müssen glauben, daß einer von Ihnen, gleichen Inhalts, verloren gegangen ist. Tragen Sie<lbr/>
doch ja, wie ich, immer Ihre Correspondenz selbst auf die Post. Wir wünschen Ihnen von<lbr/>
Herzen Glük und freuen uns mit Ihnen. Geben Sie uns bald Nachricht, welches der<lbr/>
eigentliche Name Ihres Amts ist, was Sie nun heissen, worin Ihre Geschäfte bestehen,<lbr/>
und welche Gage und Agremens, z. Ex. ob Wohnung und Tafel, damit verbunden ist. dh<abbr type="curve">.</abbr><lbr/>
Generalsecretär, dem ich Sie bitte unsre beßte Empfehlung und <u>vorläufige</u> Danksagung<lbr/>
zu machen (ich werde die Ehre haben, ihm aus Copenhagen zu schreiben) meldet uns nur folgendes:<lbr type="forced"/>
<rend class="latin">Enfin il est au service de la Maison Royale à la Pagerie, et il en paroit content. Je désire<lbr/>
qu'il le soit positivement, pour son mérite personnel, pour la satisfaction de M.<h>e </h>sa mère, etc.<lbr/>
M. le Gouverneur, près duquel il se trouve en qualité de sécrétaire, m'en a déjà fait des<lbr/>
éloges. Je ne manquerai pas de faire quelque chose de plus à son égard à la première cir<pc force="weak">-</pc><lbr/>constance favorable.</rend> &#8211; Da Ihr Brief, den wir für verloren halten, vielleicht nur<lbr/>
unterwegs ist, so behalten wir uns vor, Ihnen darauf noch von hieraus zu<lbr/>
antworten. Heute muß ich schließen. Wir wünschen, daß das Clavier in gutem<lbr/>
Stande angekommen seyn möge, und sind stets<lbr type="forced"/>
<ts>___</ts><tshtm>________________________________________________________________</tshtm><ts>_______</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Ihre zärtlichen Eltern<lbr type="forced"/>
Vergeben Sie mir den Mangel an<lbr type="forced"/>
Ordnung in meinem Briefe. Ich habe zu<ts>________</ts><tshtm>______________________</tshtm><suppl hand="diff" schr_id="48181" pos="inline"><rend class="latin">Constance Nissen</rend></suppl><ts>_______</ts><tspdf>\hfill </tspdf><u>Nissen</u><lbr type="forced"/>
verschiedenen Zeiten geschriben und hatte vorzüglich<lbr type="forced"/>
im Sinne, ja nichts zu vernachlässigen.<lbr type="forced"/>
<pg n="4"/>
<anschrift rot="270"><rend class="latin">Vienne.<lbr type="forced"/>
A Monsieur<lbr type="forced"/>
Monsieur Charles Mozart.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<u>Italie.</u><ts>_______</ts>Milan.</rend></anschrift><lbr/>
<add_seal type="post">IL.L.VRIE</add_seal></letter></text>
</MUP>