<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-01</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1951</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:56 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1378.mup">
<letter bd="1378"><HEADER id="1951">CONSTANZE MOZART UND PIETRO LICHTENTHAL AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 29. OKTOBER 1807</HEADER>
<pg n="1"/>
Lieber <rend class="latin">Karl</rend><lbr type="forced"/>
<ts>_______</ts><u>Siehe das <rend class="latin">couvert</rend></u><lbr type="forced"/>
Ich freue mich mit dir darüber, daß man auch einmahl in <rend class="latin">jdalien</rend><lbr/>
anfängt, Mozartische <rend class="latin">Musique</rend> zu schätzen, um so mehr, weil es<lbr/>
dich und Deinen Bruder i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er mehr und mehr an Eyfern muß<lbr/>
in diesem fache recht fleißig zu seyn. nun weiß ich kein<lbr/>
platzigen in ganz <u><rend class="latin">Europa</rend></u> mehr wo man nicht die wercke<lbr/>
Eueres Vatters hat studirt und schatz. &#8211; mache nur ja lieber<lbr/>
<rend class="latin">Karl</rend> daß du darinen fortschritte machst. und Schreibe mir offen<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>herzig, wie es dir darinen gehet ob du hülfe genug hast und<lbr/>
deine zeit nicht umsonst anwendest, &#8211; mir bangt es so um<lbr/>
dich ich fürche i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er daß du zu kurz komst, den mir kömts<lbr/>
imer vor, als soltest du <u>schon</u> einigen Beweiß von dir ge<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>geben; ich weiß nicht, ist dies nur Mütterliche ängstlich<pc force="weak">=</pc><lbr/>keit oder ist es in der that so. Kurz schreibe mir aber<lbr/>
wie gesagt ja recht offenherzig. Kappellemeister <rend class="latin">Weigl</rend><lbr/>
ist nun in Mailand, ich habe es zu späte erfahren, daß<lbr/>
er dahin gehet; sonst hatte ich ihn gewiß um so maniges<lbr/>
wegen dir gebethen; wenn du ihn sihest, so sage ihn dies,<lbr/>
nebst meiner Empfehlung, hast du ihn noch nicht gesehen<lbr/>
so suche ihn auf und Empfehle dich ihm selbst, Er ist ein<lbr/>
sehr guter und gefälliger Ma<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>, und gewiß ein großer<lbr/>
Komponist von iederman dafür anerkant. &#8211; wie gesagt<lbr/>
<pg n="2"/>
suche ihn auf, und suche dich in seine gunsten zu empfehlen. wer weis<lbr/>
ob er sich nicht deiner annimt und bei ihm kanst du gewiß recht<lbr/>
viel lernen, und will er dich mit nach Wien nehmen so<lbr/>
gehe mit da kanst du noch den alten braven <rend class="latin">Albrechts</rend><pc force="weak">=</pc><lbr/>berge benützen, bei dem dein Bruder auch den <rend class="latin">contra<pc force="weak">=</pc><lbr/>punct</rend> studirt hat und für welchen er noch so viele liebe<lbr/>
und freundschaft hat, daß er zu ihm komen ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> wen<lbr/>
er will, wenn er was <rend class="latin">componirt</rend> hat so<lbr/>
sihet er es durch und sagt ihm seyne feller; diesen<lbr/>
lieben geschicken Man den dein Vatter so sehr schatze<lbr/>
wird alles für dich thuen. überlege es und sage mir<lbr/>
deine Meinung, auf mich und <rend class="latin">Nissenn</rend> weiß du daß<lbr/>
du rechnen kanst, wenn wir je imstande sind, dir<lbr/>
etwas zu deinem künftigen glücke beitragen<lbr/>
zu können. da es ietz mit Dänemarck ietz leider<lbr/>
so trauerig aussihet so hoffe ich noch welche zeit<lbr/>
hier in wien zu verbleiben &#8211; kurz ich wünscht for meiner<lbr/>
abreiße, |: die wie gesagt noch ganz und gar nicht bestimt<lbr/>
ist :| überzeicht zu seyn, daß du bei recht gute Meister<lbr/>
von denen <u>ich</u> überzeicht seyn kann, daß du was von<lbr/>
ihnen profitiren kanst, wärest; <rend class="latin">asiolii</rend> ist nicht so ganz wie<lbr/>
<pg n="3"/>
ietz für dich seyn solte, anerkant, und ich habe auch noch nicht<lbr/>
großes von ihm gehört und die <rend class="latin">Cantaten</rend> die ich von ihm ke<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>e<lbr/>
sind warhaftig sehr leer, der gesang ist woll schön und<lbr/>
den denke ich hast du auch schon profidiren können, allein<lbr/>
für daß instromenttiren wirst du wie <rend class="latin">Salieri</rend> sagt<lbr/>
in <rend class="latin">jdalien</rend> nicht weit komen dafür wirst du aber keinen<lbr/>
so harten gesang, wie die deitsche haben. und da hat er<lbr/>
recht, nun suche du von den deitsche zu lernen nachdem<lbr/>
du 7 jahr von denen <rend class="latin">jd</rend>: gehort hast. du weist ietz meine<lbr/>
Meinung und ich laße dir freuheit mir zu schreiben<lbr/>
was du wilst und was du für beßer halst? -<pc force="weak">-</pc><lbr type="forced"/>wegen dem strohut weiß ich nicht was ich dir rathen soll<lbr/>
ich glaube aber doch daß es am besten seyn würde<lbr/>
ihn zu vermauthen, oder ihn mit alten Bander zu<lbr/>
besetzen und bei gelegenheit iemand mit geben<lbr/>
ist er den sehr theüer? wen dies der fall nicht ist<lbr/>
so kan ja die Maut auch nicht viel kosten. -<pc force="weak">-</pc><lbr type="forced"/>Empfehle mich dem grafen <rend class="latin">Baldazaroni</rend> und sage ihm daß<lbr/>
ich seyne liebe Tochter die Frau v Großer selbst aufge<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>sucht habe ihr die Nachricht ihrer guten Mutter zu bringen<lbr/>
worüber sie sich sehr freute, sie ist recht wohl auf. <rend class="latin">adieu</rend><lbr/>
ich küße dich und bleibe deine zärtliche Mutter <rend class="latin">Mozart</rend>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<pg n="4"/>
<NS type="NS" schr_id="38843"><div lang="it"><rend class="latin"><ts>__________</ts>Caro mio Carlino!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Non può credere quanto piacere m'abbia fatto la Sua<lbr/>
lettera scrittami. dopo che le ho mandato la partitura<lbr/>
dell'uvertura dell'opera: il flauto magico; &#8211; Io godo<lbr/>
sempre la piu gran sodisfazione, quando intendo delle<lbr/>
Sue nuove mediante la carissima e stimata Sua Madre.<lbr/>
Ecco le mie poche e scarse parole: tre cose possiedo<lbr/>
e riguardo da gran tesoro; la prima si è l'amicizia<lbr/>
della casa di Mozart e principalmente della di Lei<lbr/>
amarosissima Madre; la seconda è la Sua amabile<lbr/>
lettera; la terza, la recensione verissima dell'opera:<lbr/>
la scuola degli amanti, la qual mi fu data da chi? -<pc force="weak">-</pc><lbr/>dalla Sua buona Madre! Ed ecco tutto quelche so<lbr/>
dirle adesso. Non bramo altro, che di vederla corris<pc force="weak">=</pc><lbr/>pondere al suo bel cuore e di far splendido il di<lbr/>
Lei nome. Conchiudo col dirmi<lbr type="forced"/>
<ts>____________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>il Suo verissimo amico.<lbr type="forced"/>
Vienna li 29 ottobre 1807</rend><ts>____________</ts><suppl hand="diff" pos="inline" schr_id="48818"><u>Siehe das <rend class="latin">couvert</rend></u></suppl><lbr type="forced"/>
<rend class="latin">P.S.<ts>__</ts>Di grazia, favorisca di farmi<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Sapere, se non abbia <suppl hand="self" pos="supra">mai</suppl> voglia<ts>_____________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>P. Lichtenthal<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>di veder la sua cara famiglia a vienna.</rend></div></NS><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<pg n="5"/>
<NS type="NS" schr_id="48818">we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> du Lust hättest und es für<lbr/>
vortheilhaft und vernünftig erachtest<lbr/>
hieher zu komen, so mußt du doch auf keinen fall<lbr/>
die Reiße antretten, ohne vorher von mir zu wißen, was Du<lbr/>
hieselbst von mir zu erwarten hättest, und worin als dann keinerley<lbr/>
Veränderung oder<lbr/>
V[er]beßerung statt finden könnte, zwey Söhne nach ihrer <rend class="latin">Fantasie</rend> oder<lbr/>
all[en] ihren Bedürfnissen zu ernähren, ist mir unmöglich, ohne mir sehr<lbr/>
wehe zu thuen. und Du bist ja schon fast ein gemachter Mann.<lbr/>
hirrin folgt eine anweisung auf 30 fl: mehr kann ich diesmahl unmöglich<lbr/>
schicken. grüße <rend class="latin">Bellotto</rend> von mir: ich errinere mich seyner mit vergnüchen<lbr type="forced"/>
<ts>__________</ts><rend class="latin">Musique</rend> solst du bey gelegenheit haben <rend class="latin">à dieu</rend><lbr type="forced"/>
<ts>_______________________</ts> <tspdf>\hfill </tspdf>lieber <rend class="latin">Karl</rend>.</NS>
<pg n="6"/>
<tspdf>\newpage</tspdf> 
<anschrift schr_id="57010"><rend class="latin">Vienne<lbr type="forced"/>
A Monsieur<lbr type="forced"/>
Monsieur Charles Mozart<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
recommandée<lbr type="forced"/>
à M. le Professeur Asioli<lbr type="forced"/>
Milan</rend></anschrift><lbr/>
<add_seal type="post">MIL.<h>O</h>.NOV<lbr/>7</add_seal>
</letter></text>
</MUP>