<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-5</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1675</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:56 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1105.mup">
<letter bd="1105"><NI src="Erstdruck"><HEADER id="1675">WOLFGANG AMADÉ MOZART AN MICHAEL PUCHBERG IN WIEN<lbr/>
WIEN, 12. UND 14. JULI 1789</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>_________</ts><tshtm>______________________________________________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Den 12ten Jul. 1789.<lbr type="forced"/>
<ts>________</ts><tshtm>_______</tshtm>Liebster, bester Freund!<lbr type="forced"/>
<ts>_______</ts><tshtm>_____</tshtm>und Verehrungswürdiger O. B.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Gott! ich bin in einer Lage, die ich meinem ärgsten Feinde nicht wünsche; und<lbr type="BD"/>
wenn Sie bester Freund und Bruder mich verlassen, so bin ich <u>unglücklicher<lbr type="BD"/>
und unschuldigerweise</u> sammt meiner armen kranken Frau und Kind ver<lbr type="BD"/>lohren. &#8211; Schon
letztens als ich bei Ihnen war wollte ich mein Herz ausleeren<lbr type="BD"/>
&#8211; allein ich hatte das Herz nicht! &#8211; und hätte es noch nicht &#8211; nur zitternd<lbr type="BD"/>
wage ich es schrifftlich &#8211; würde es auch schrifftlich nicht wagen &#8211; wenn ich<lbr type="BD"/>
nicht wüßte, daß Sie mich kennen, meine Umstände wissen und von meiner<lbr type="BD"/>
<u>Unschuld</u>, meine unglückseelige, höchsttraurige Laage betreffend, gänzlich<lbr type="BD"/>
überzeugt sind. O Gott! anstatt Danksagungen komme ich mit neuen Bitten! &#8211;<lbr type="BD"/>
anstatt Berichtigung mit neuem Begehren. Wenn Sie mein Herz ganz kennen,<lbr type="BD"/>
so müssen Sie meinen Schmerz hierüber ganz fühlen; daß ich durch diese<lbr type="BD"/>
unglückseelige Krankheit in allem Verdienste gehemmt werde, brauche ich<lbr type="BD"/>
Ihnen wohl nicht zu wiederholen; nur das muß ich Ihnen sagen, daß ich ohn<lbr type="BD"/>geachtet
meiner elenden Laage, mich doch entschloß bei mir <rend class="latin">Subscriptions<lbr type="BD"/>-Academien</rend>
zu geben, um doch wenigstens die dermalen so großen und häu<lbr type="BD"/>figen
Ausgaben bestreiten zu können, denn von Ihrer freundschafftlichen<lbr type="BD"/>
Zuwartung war ich ganz überzeugt; aber auch dies gelinget mir nicht; &#8211; mein<lbr type="BD"/>
Schicksal ist leider, <u>aber nur in Wien</u>, mir so widrig, daß ich auch nichts ver<lbr type="BD"/>dienen
kann, wenn ich auch will; ich habe 14 Tage eine Liste herumgeschickt,<lbr type="BD"/>
und da steht der einzige Name <u>Swieten</u>! &#8211; Da es ietzt doch scheint, daß es mit<lbr type="BD"/>
meinem lieben (den 15ten) Weibchen von Tag zu Tage besser geht, so würde<lbr type="BD"/>
ich doch wieder arbeiten können, wenn nicht dieser Schlag, dieser harte Schlag<lbr type="BD"/>
dazu käme; &#8211; man tröstet uns wenigstens, daß es besser gehe &#8211; obwohl sie<lbr type="BD"/>
mich gestern Abends wieder ganz bestürzt und verzweifelnd machte, so sehr<lbr type="BD"/>
litte sie wieder und ich &#8211; mit ihr (den 14ten) aber heute Nacht hat sie so gut<lbr type="BD"/>
geschlafen und befindet sich den ganzen Morgen so leicht, daß ich die beste<lbr type="BD"/>
Hoffnung habe; nun fange ich an wieder zur Arbeit aufgelegt zu seyn &#8211; aber<lbr type="BD"/>
ich sehe mich wieder auf einer andern Seite unglücklich &#8211; freylich nur für den<lbr type="BD"/>
Augenblick! &#8211; Liebster, bester Freund und Bruder &#8211; Sie kennen meine <u>der<lbr type="BD"/>maligen
Umstände</u>, Sie wissen aber auch <u>meine Aussichten</u>; bey <u>diesem</u>, was
wir gesprochen, bleibt es; <u>so</u> oder <u>so</u>, Sie verstehen mich; &#8211; unterdessen<lbr type="BD"/>
schreibe ich 6 leichte Klavier=Sonaten für die Prinzessin Friederika und<lbr type="BD"/>
6 Quartetten für den König, welches ich alles bey Kozeluch auf meine Un<lbr type="BD"/>kosten
stechen lasse; nebstbei tragen mir die 2 <rend class="latin">Dedicationen</rend> auch etwas ein;<lbr type="BD"/>
in ein paar Monathen muß mein Schicksal in der <u>geringsten Sache</u> auch ent<lbr type="BD"/>schieden
sein, folglich können Sie, bester Freund, bey mir nichts riskiren;<lbr type="BD"/>
nun kömmt es blos auf Sie an, einziger Freund, ob Sie mir noch 500 fl. leihen<lbr type="BD"/>
wollen oder können? &#8211; ich bitte, bis meine Sache entschieden ist, Ihnen alle<lbr type="BD"/>
Monath 10 fl. zurückzuzahlen; dann (welches längstens in einigen Monathen<lbr type="BD"/>
vorbey seyn muß) Ihnen die ganze Summe mit beliebigen Interessen zurück<lbr type="BD"/>zuzahlen,
und mich anbey noch auf Lebenslang für Ihren Schuldner erklären,<lbr type="BD"/>
welches ich auch leider ewig werde bleiben müssen, indem ich nie im Stande<lbr type="BD"/>
seyn werde, Ihnen für Ihre Freundschafft und Liebe genug danken zu kön<lbr type="BD"/>nen;
&#8211; Gottlob; es ist geschehen; Sie wissen nun alles, nehmen Sie nur mein<lbr type="BD"/>
Zutrauen zu Ihnen nicht übel und bedenken Sie, daß ohne Ihre Unterstützung<lbr type="BD"/>
die Ehre, die Ruhe und vielleicht das Leben Ihres Freundes und Bruders zu<lbr type="BD"/>
Grunde geht; ewig Ihr verbundenster Diener, wahrer Freund und Bruder<lbr type="forced"/>
<ts>_________</ts><tshtm>__________________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>W. A. Mozart.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>__________</ts><tshtm>_______</tshtm>Von Haus den 14ten Jul. 1789.<lbr type="forced"/>
<ts>___</ts><tshtm>__</tshtm>Ach Gott! &#8211; ich kann mich fast nicht entschließen, diesen Brief abzuschicken! &#8211;<lbr type="BD"/>
und doch muß ich es! &#8211; Wäre mir diese Krankheit nicht gekommen, so wäre<lbr type="BD"/>
ich nicht gezwungen, gegen meinen einzigen Freund so unverschämt zu seyn; &#8211;<lbr type="BD"/>
und doch hoffe ich von Ihnen Verzeihung, da Sie das gute und <u>üble meiner<lbr type="BD"/>
Lage</u> kennen. Das Ueble<tspdf>\newline</tspdf> besteht nur in diesem Augenblick, das Gute aber ist<lbr type="BD"/>
gewiß von Dauer, wenn das augenblickliche Uebel gehoben wird. &#8211; <rend class="latin">Adjeu!</rend> &#8211;<lbr type="BD"/>
Verzeihen Sie mir um Gotteswillen, verzeihen Sie mir nur! &#8211; &#8211; und &#8211;<lbr type="BD"/>
<rend class="latin">Adieu!</rend> &#8211; &#8211; &#8211; &#8211; &#8211; &#8211; &#8211; <lbr type="forced"/>
</NI></letter>
</text>
</MUP>