<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-11</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1987</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-11-05">last file update: <date>Fri Nov  5 13:55:38 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1410_mup.txt">
<HEADER id="1987">GEORG NIKOLAUS NISSEN AN FRANZ XAVER WOLFGANG MOZART IN<tspdf>\newline</tspdf> LEMBERG<lbr/>
SALZBURG, 5. MÄRZ 1826</HEADER>
<pg n="1"/>
Salzburg 5 März 1826. Lieber <persName key="39407">Wolf</persName> du wirst von selbst<lbr/>
geneigt se&#255;n, gegenwärtigen Brief zu deinen aller<pc force="weak">=</pc><lbr/>wichtigsten und immer zur Hand seienden Papieren<lbr/>
zu legen, und dessen Aufbewahrung auf die aller<pc force="weak">-</pc><lbr/>sorgfältigste Art menschenmöglicher Weise zu<lbr/>
sichern. Allein ich bitte dich auch ausdrüklich darum,<lbr/>
und ich würde es dir befehlen, wenn ich meinen Stiefsohn,<lbr/>
nachdem er ein Mann geworden ist zu befehlen hätte.<lbr/>
Ich thue, was von mir abhängt: ich sichere dir und mir<lbr/>
die Ankunft des Briefes bei dir, indem ich ein Post<pc force="weak">-</pc><lbr/><rend class="latin">recepisse</rend> nehme. Jedermann findet, oder sagt aus<lbr/>
Höflichkeit, daß mein Aussehen sehr gut ist: es ist<lbr/>
sogar die Sprache des Arzts. Indessen, ich bin im<lbr/>
66ste Jahr, und in der Regel habe ich täglich ein<lbr/>
Gefühl im Kopfe, welches ich für ein Symptom<lbr/>
der Gefahr eines Schlagflusses halten muß,<lbr/>
welcher sich eben so wol bald als in mehr entfernter<lbr/>
Zeit einstellen kann. Für den nahen Fall verfasse<lbr/>
ich in demselben Augenblik, da ich die Wonne habe,<lbr/>
daß es mir in den Sinn fällt, folgende feierliche<lbr/>
<div type="commentary" xml:id="commentID1987_1">Erklärung<note corresp="#commentID1987_1">Das Schriftstück ist nicht erhalten.</note></div>, von welcher ich dich in erwähnten falle<lbr/>
bitte, ja dir zur Pflicht zu machen wünschte allen<lbr/>
öffentlichen Gebrauch, also auch im Druck, und, an so<lbr/>
Vielen verschiedenen Orten als es thunlich ist, diesen<lbr/>
Gebrauch zu machen, <u>sobald</u> es dir von den geringsten<lbr/>
<add_ident><ts>__________________________________________________________________</ts><persName key="57010"><rend class="latin">Nissen</rend></persName></add_ident>
<pg n="2"/>
Werth seyn kann, <u>sobald</u> du die mindeste Neigung<lbr/>
dazu hast. Unter einer dieser beiden bedingungen<lbr/>
darf, soll Nichts in der Welt dich davon abhalten.<lbr/>
Nur so Lange ich lebe, wirst du davon Nichts<lbr/>
unternehmen. So lange ich lebe, wird es von mir<lbr/>
abhängen, die zeit zu wählen, wann die öffentliche<lbr/>
Bekanntmachung zu geschehen hat, und sie selbst<lbr/>
zu Veranstalten. Die Sache aber, das ist: meine<lbr/>
ganzen und alleinigen <div type="commentary" xml:id="commentID1987_2">Antheil an den Geschäften<note corresp="#comment1987_2">Gemeint sind die Verhandlungen von Constanze Mozart mit den Musikverlegern Breitkopf &#38; Härtel in Leipzig 
und Johann Anton André in Offenbach a. M., bei denen Georg Nikolaus Nissen in den 
Jahren 1799 bis 1803 die Korrespondenzen führte.</note></div>,<lbr/>
darfst du schon iezt bei jeder Gelegenheit mündlich<lbr/>
und in Privatbriefen erzählen; den meisten<lbr/>
unsrer Wiener Umgangs freunde ist die Sache<lbr/>
längstens bekant, aber von meiner feierlichen<lbr/>
Erklärung wirst du keine Silbe erwähnen, so<lbr/>
lange ich lebe, und Niemand erhält sie unversiegelt<lbr/>
als du. was dich oder mich möglicher Weise bewegen<lbr/>
kann, einst eine solche Bekanntmachung ergehen zu<lbr/>
lassen, brauche ich dir nicht zu sagen: du beurtheilst<lbr/>
es gewiß vollkommen. Ganz gerne hätte ich es,<lbr/>
wenn nach meinen Tode die bekanntmachung geschähe,<lbr/>
daß auch dieser ganze Brief, der bei meinem Leben<lbr/>
ein Geheimnis bleibt, gelesen und gedrukt würde.<lbr/>
Für die Aechtheit meiner Schrift<lbr/>
<pg n="3"/>
müßtest du dir wol Zeugnisse, am beßten obrigkeitliche,<lbr/>
verschaffen. Ich würde dich schon heute dieser Mühe über<pc force="weak">=</pc><lbr/>heben und Zeugnisse beilegen, wenn ich nicht eilte das<lbr/>
zu thun, was nicht ohne mich geschen kann, und was<lbr/>
nicht geschehen würde, wenn ich in der zeit da ich mich um<lbr/>
Zeugnisse bewerbe, mit Tode abgehen sollte. Da ich<lbr/>
dieselbe Erklärung an mehrern Orten, auch bei einer<lbr/>
sehr ansehnlichen Behörde, versiegelt, aber mit<lbr/>
zweckmäßiger Aufschrift gegen der Oefnung nach<lbr/>
meinem Tode versehen, deponiern werde, auch dann<lbr/>
wahrscheinlich bezeugen lassen werde, so kömmt Alles<lbr/>
hier (und über kurze Zeit) in völlige Richtigkeit. Nach meinem&#160;<lbr/>
<div type="commentary" xml:id="commentID1987_3">Tode<note corresp="#commentID1987_3">Georg Nikolaus Nissen starb am 24. März 1826.</note></div>, aber nur in den Augenblike da du Gebrauch<lbr/>
<u>gemacht</u> hast, unterrichte deine <persName key="48818">Mutter</persName>; es ziemt<lbr/>
sich nicht, daß sie es plötzlich im Druck läse Aber<lbr/>
so lange ich lebe, muß deine Mutter von allen<lbr/>
<u>diesen</u> kein Wort wissen. Was sie, auch von sehr<lbr/>
ferne an meinen Tod erinnert, betrübt sie zu sehr,<lbr/>
gleich wie es mich unglüklich macht, an die Tre<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>ung<lbr/>
von ihr einigermaßen lebhaft zu denken. Daher<lbr/>
beschwöre ich dich in deinem nächsten Brief nur für<lbr/>
mich zu sagen, daß du den meinigen vom 5<h><u>te</u></h>&#160;<rend class="latin">März</rend><lbr/>
erhalten hast, kein <rend class="latin">Jota</rend> vom Inhalt, du sollst erfahren,<lbr/>
wo ich sonst deponirt haben werde. &#8211; <lbr type="forced"/>
<pg n="4"/>
Du, mein Freund kannst diesen Brief mit der Erklär<pc force="weak">=</pc><lbr/>ung, vermöge dessen, was ich dir in den Briefe auf<pc force="weak">=</pc><lbr/>trage, gleichsam als ein <rend class="latin">Codicill</rend> meines Testaments<lbr/>
ansehen. Habe ich dir je gemeldet, daß dieses Testament<lbr/>
in den Händen meiner <persName key="78755"><rend class="latin">Cousine Cäcilia</rend></persName>, geborene<lbr/>
D&#255;rhoff, oder ihres Gatten, des Kaufmanns<lbr/>
<persName key="78756"><rend class="latin">Jens Schoustrup</rend></persName> zu Kopenhagen ist? Der Kopen<pc force="weak">=</pc><lbr/>hagener Magistrat hat davon in seinen Archiv eine<lbr/>
Kopie, welche du vidimirt erhalten kanst, wenn das<lbr/>
Original bei meinem Tode verloren gegangen wäre.<lbr/>
<tspdf>\newline</tspdf> |: <persName key="78756"><rend class="latin">S</rend>.</persName> und seine <persName key="78755">Frau</persName> sind alt :| Uebrigens habe ich den<lbr/>
wesentlichen Auszug, und zwar von Zeugen<lbr/>
<emend value="Unterschrieben">Unterschrschrieben</emend>, unter meinen hiesigen Sachen,<lbr/>
in zwei <rend class="latin">Quart</rend>bücheln, die ich Deiner <persName key="48818">Mutter</persName> auf<lbr/>
immer empfohlen habe, auch noch, glaube ich<lbr/>
irgendwo deponirt und nach meinen Tode die<lbr/>
Zusendung an deine Mutter und nach unsrer be&#255;<pc force="weak">=</pc><lbr/>der Tode an dich oder deinen <persName key="48820">Bruder</persName> verfügt.<lbr/>
Das Testament ist vom 9 <rend class="latin">Mai</rend> 1815. Am 13<h>t<abbr type="curve"></abbr></h> des<pc force="weak">-</pc><lbr/>selben Monats haben S: Majestät mein <persName key="52362">König</persName>, es<lbr/>
konfirmirt.<ts>______</ts><tshtm>____________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><u>Dein <persName key="57010"><rend class="latin">Nissen</rend></persName></u><lbr type="forced"/>
oder wie ich mich bisweilen unterschreibe Nißen
</text>
</MUP>