<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-8</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1964</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">A-Sm (Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-03-17">file generation: <date>Wed Mar 17 16:42:36 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_1389.mup">
<letter bd="1389"><HEADER id="1964">CONSTANZE UND GEORG NIKOLAUS NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
KOPENHAGEN, 29. DEZEMBER 1810 UND 1. JANUAR 1811</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_num><rend class="latin">N</rend><h><u>o</u></h> 32</add_num><lbr type="forced"/>
<ts>__________________________________</ts><tshtm>__________________________</tshtm>_<tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Copenhagen</rend> 29 Dec. 1810.<lbr type="forced"/>
Lieber Carl,<lbr type="forced"/>
wir haben Ihren Brief N. 2. vom 1<h><u>sten</u></h> dieses richtig erhalten, und wollen<lbr/>
nicht zweifeln, daß Sie nun auch mehrere von uns in Händen haben und<lbr/>
in Ansehung unsrer beruhigt seyn werde. Es ist ein besonderes Unglük,<lbr/>
daß die Ankunft der Briefe an Sie sich verspätet hat, da andere, die wir<lbr/>
unter denselben Couverten und mit jenen zugleich über Wien gehen ließen,<lbr/>
z. B. an die Sophie, zu rechter Zeit eingelaufen sind. Was Ihren lezten<lbr/>
geäusserten Wunsch betrift, so werden Sie selbst einsehen können, daß er leider<lbr/>
nicht auszuführen, daß daran gar nicht zu denken ist. Alles Geld, was<lbr/>
ich, Deine Mutter, mit Mühe und Beschwerlichkeit nach Bezahlung der<lbr/>
von Deinem Vater hinterlassenen Schulden erworben habe, und was<lbr/>
mein iziger Mann hat vermehren helfen, ist in <rend class="latin">Wien</rend> angelegt<lbr/>
worden. Da der Cours dieses Plazes gegenwärtig so ungemein niedrig ist,<lbr/>
so wäre es unverzeihlich und unvernünftig und nachtheilig, dieses Capital<lbr/>
anzurühren. Sonst könnte ich dir schon izt deine Hälfte (nicht leihen,<lbr/>
sondern) zum Eigenthume überlassen: die Hälfte Deines Bruders müßte<lbr/>
aber unangerührt bleiben. Das Capital kann dem Kaiser izt nicht<lbr/>
aufgekündigt werden; aber man kann die Obligationen verkaufen. Wenn<lbr/>
nun das geschähe bey dem izigen Cours, so bekämest du in gutem Gelde<lbr/>
<u>ein Paar</u> hundert Gulden. Gebe der himmel, daß der Cours sich seinem<lbr/>
alten Stande wenigstens nähere, dann kommen ein Paar Tausend<lbr/>
heraus. Wie die Sachen izt sind, lassen wir die Zinsen stehen, in der<lbr/>
Hofnung, daß sie einmal mehr betragen werden, als izt, wo ein<lbr/>
Ducat mit 54 f<abbr type="curve">.</abbr> Papiergeld bezahlt worden ist. Obiges thäte ich, und<lbr/>
<pg n="2"/>
werde es zu seiner Zeit, wann es durch die veränderten Umstände Dir<lbr/>
zuträglich seyn kann, aus Zärtlichkeit gegen dich, so wie deinen<lbr/>
Bruder, zwar thun, wiewohl Ihr gewiß einsehet, daß ich Euch von diesem<lbr/>
Gelde vor meinem Tode nichts schuldig bin, und daß ich es verantworten<lbr/>
könnte, es bis weiter für mich zu behalten. hier habe ich nichts, also kann<lbr/>
ich von hieraus nichts senden. Weißt du wohl, daß du so viele Einkünfte<lbr/>
hast, als mein Mann! Sein ganzes Einkommen ist 1200 Rthlr dänische<lbr/>
Bankzettel, und da der dänische Cours auch sehr schlecht ist, wiewohl nicht<lbr/>
so schlecht wie der Wiener, so betragen diese Einkünfte zwischen 1200.<lbr/>
und 1500 <rend class="latin">francs</rend>. Wir leben also, wie wir es müssen, sehr einge<pc force="weak">-</pc><lbr/>schränkt, halten keinen Bedienten, nur eine alte Magd, und essen<lbr/>
von einem Traiteur, der im Hause mit uns wohnt. Bisher<lbr/>
sind wir ausgekommen, und werden es mit Gottes Hülfe<lbr/>
ferner, und trösten uns mit der Zukunft, die einmal besser<lbr/>
seyn wird. Eine große Freude, ein großer Trost ist für<lbr/>
uns, daß du so viel hast als wir, und daß du also mit<lbr/>
Sparsamkeit auskommen, ja noch deine Einnahme vermehren<lbr/>
kannst. Lange fürchteten wir, du hättest etwa mit 600.<lbr/>
<rend class="latin">francs</rend> anfangen müssen; denn man muß gestehen, daß du<lbr/>
brilliant <u>debütirt</u> hast. Ich habe nach dreyzigjährigem<lbr/>
Dienste nicht mehr als Du. Zum Glük habe ich, dein Vater, in<lbr/>
den lezten Jahren in Wien etwas ersparen können, was nun als<lbr/>
ein Nothpfenning für Krankheit oder dgl. da liegt, nämlich 56.<lbr/>
<pg n="3"/>
holländische Ducaten. Davon war es, daß Deine Mutter neulich die<lbr/>
Hälfte im Sinne hatte. Die liebe Frau weiß nicht recht mit Geld<lbr/>
Bescheid, und hielt diese Hälfte für eine ziemliche Summe. Ja, in<lbr/>
Wien würden 30. Ducaten izt 1500. Gulden <u>heissen.</u> &#8211; &#8211; <lbr/>
Diesen Brief erhältst Du durch den herrn Baron <rend class="latin">v. Schubart</rend>, der uns<lbr/>
geschrieben hat, daß er dich wieder in Mailand gesehen hat, und uns<lbr/>
Nachrichten von Dir gab, und der seit dem Junius Monat nichts<lbr/>
mehr von Dir erfahren hatte. Und nun lebe wohl, fahre<lbr/>
fort Dir Freunde zu machen. Dein Vater grüßt Dich. Ich<lbr/>
umarme dich <suppl hand="diff" pos="inline" schr_id="48818"><tspdf>\hfill </tspdf>als deine zährtliche Mutter <rend class="latin">Constance</rend></suppl><lbr type="forced"/>
<rend class="latin">Copenhagen</rend><ts>_________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><suppl hand="diff" schr_id="48818" pos="inline"><rend class="latin">Nissen</rend></suppl><lbr type="forced"/>

1. Jan. <amend value="1811">1810</amend>&#160;<add_ident type="inline">(1811)</add_ident><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Fröliches und glükliches Neues Jahr! Ich habe<lbr type="forced"/>
dir es abgewonnen. <suppl hand="diff" schr_id="48818" pos="inline"><tspdf>\hfill </tspdf>wir grüßen <rend class="latin">Lichtenthal</rend><lbr type="forced"/>
<ts>________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>und danken ihm für seinen<lbr type="forced"/>
<ts>________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Brief. er muß uns ent<pc force="weak">=</pc><lbr type="forced"/><ts>________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>schuldigen daß wir ihm nicht<lbr type="forced"/>
<ts>________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>antworten weil das Postgeld<lbr type="forced"/>
<ts>________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>zu theüer ist.</suppl><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Von nun an muß ich Sie bitten, nicht mehr das empfohlne Couvert<lbr/>
zu brauchen, sondern gerade an uns ohne Couvert zu schreiben,<lbr/>
aber Ihre Briefe, wie vorhin, <rend class="latin">chez Messieurs les frères<lbr/>
Tutein</rend> zu adressiren, welches meine guten Freunde sind.<lbr/>
Jeder Brief von Ihnen und an Sie kostet ungefähr zwey Reichsthaler.<lbr/>
<pg n="4"/>
<anschrift><rend class="latin">A Monsieur<lbr type="forced"/>
Monsieur Charles Mozart</rend>.<lbr type="forced"/>
<add_ident>1810</add_ident>
<rend class="latin">Milan.</rend></anschrift></letter></text>
</MUP>