<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader mid="1959">
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2022">2022-05</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1959</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">IL-J</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">IL-J: Jewish National and University Library. Jerusalem (ISR)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2022-05-11">last file update: <date>Wed May 11 14:48:08 2022</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1385a.mup">
<letter bd="1385a">
<NI src="IL-J">
<HEADER id="1959">PETER LICHTENTHAL UND CONSTANZE NISSEN AN CARL BERTUCH IN WEIMAR<lbr/>
WIEN, 23. DEZEMBER 1809</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>________________________</ts><tshtm>_____________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Wien, d<abbr v="en"/> 23. <rend class="latin">Dec.</rend> 1809.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Unterzeichneter entledigt sich mit vielem Vergnügen des Auftrages der <persName key="48818">Frau v. <rend class="latin">Nissen</rend></persName> |: ehedem<lbr/> 
Wittwe Mozart :|, den <div type="commentary" xml:id="commentID1959_1">Brief<note corresp="#commentID1959_1">Brief nicht erhalten.</note></div> welchen Sie ihrem <persName key="39407">Sohne</persName> lezthin schrieben, an seiner Statt zu<lbr/>
beantworten, nachdem dieser junge Künstler gegenwärtig von hier abwesend, und bei einer Herr<pc force="weak">=</pc><lbr/>schaft in Gallizien als Klavier= u. Konzertmeister angestellt ist. Ich unterziehe mich auch<lbr/>
diesem kleinen Geschäfte um so schneller, da ich als alter Hausfreund unsers nunmehr wür<pc force="weak">=</pc><lbr/>digen <persName key="48818 57010">Ehepaars Nissen</persName>, Sie bei <div type="commentary" xml:id="commentID1959_2">Ihrem hiesigen Aufenthalte vor einigen Jahren<note corresp="#commentID1959_2">Carl Bertuch hatte den Winter 1805/06 in Wien verbracht.
Darüber berichtet er in seiner Schrift <i>Bemerkungen auf einer Reise aus Thüringen 
nach Wien im Winter 1805 bis 1806</i>, Erstes Heft, Weimar 1808.</note></div> persönlich die<lbr/>
Ehre hatte kennen zu lernen, und herzlich würde es mich freuen, wenn ich Ihren Wunsch nur<lbr/>
einigermaßen befriedigte.<lbr type="forced"/> 
<ts>_____</ts><persName key="38771">Ha&#255;dns</persName> Merkwürdigkeiten und sein leztes Ende stehen gerade im umgekehrten<lbr/>
Verhältnisse; die Geschichte seines lezten Dase&#255;ns beschränkt sich in sehr wenigem, und alles was<lbr/>
ich Ihnen hierüber sagen kann ist folgendes: Das in aller Wiener Herzen ewig denkwürdige<lbr/>
Bombardement ihrer prächtigen Hauptstadt, welches verwichenen 11. Ma&#255; statt hatte, war jene<lbr/>
Parze welche den Lebensfaden des ehrwürdigen Orpheus abschnitt, und welches auf seinen ohnehin<lbr/>
äußerst schwachen und irritablen Körper den verderblichsten Einfluß äußerte. Die gewaltigen<lbr/>
Schüsse welche sowohl auf die Stadt, als von dieser auf die Vorstädte geschahen, er<pc force="weak">=</pc><lbr/>schütterten den Greisen, obschon sein Haus sehr entlegen und schußfre&#255; war, so heftig,<lbr/>
daß seinen Leuten um ihn mehrmahlen recht bange wurde; doch besaß er zuweilen<lbr/>
soviel Kraft u. Geist, daß er sogar selbst seine Leute tröstete. Allein heftig<lbr/>
zerrüttet war nun einmahl seine Maschine durch diesen Kriegesschrecken, und<lbr/>
allmählig ging sie ihrem Ende näher; er entschlu<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>erte sanft an jenem Tage<lbr/>
(: 31 May :), welcher dem französischen Kriegsheere den großen Feldherrn, den Marschall<lbr/>
<persName key="84989"><rend class="latin">Lannes</rend></persName> entriß. &#8211; <persName key="38771">Ha&#255;dn</persName> wurde ganz im stillen, ohne allen Prunk auf dem<lbr/>
zu seiner Pfarre gehörigen Kirchhofe neben der verstorbenen berühmten tragischen<lbr/>
Schauspielerin <persName key="84988">Roosé</persName>&#160;<suppl hand="diff" schr_id="57010" pos="inline">(gebohrnen Koch)</suppl> beerdigt, und wird im kurzen, wie mir gestern <persName key="39314">H<abbr type="curve">:</abbr><lbr/>
<rend class="latin">Hummel</rend></persName>, <persName key="74595">Esterhaz&#255;scher</persName> Konzertmeister, sagte, von hier <div type="commentary" xml:id="commentID1959_3">in die Gruft nach<lbr/>
Eisenstadt<note corresp="#commentID1959_3">Haydns Leichnam (ohne Schädel) wurde erst 1820 nach Eisenstadt 
überführt und in der Krypta der Pfarrkirche Eisenstadt-Oberberg (Bergkirche) bestattet.</note></div> transportirt werden.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Zu dem <persName key="39409">Mozartischen</persName>&#160;<workName key="7373">Requiem</workName>, welches man für ihn hier <div type="commentary" xml:id="commentID1959_4">in der Kirche<lbr/>
zu den Schotten<note corresp="#commentID1959_4">Die Totenmesse zu Ehren Joseph Haydns in der Basilika „Unsere Liebe Frau zu den Schotten“ 
fand am 15. Juni 1809 statt. Joseph Eybler leitete das Requiem KV 626 von Wolfgang Amadé Mozart. 
Bei dem Requiem in der Pfarrkirche Gumpendorf am 2. Juni 1809 
war das Requiem c-Moll MH 155 seines jüngeren Bruders Michael Haydn (1737–1806) erklungen.</note></div> gab, erhielt ich ebensfalls ein Entree Billet, und fand daselbst<lbr/>
nebst einer Ungeheuern Menge der hiesigen Bewohner auch eine sehr große Anzahl<lbr/>
der ersten französischen Autoritäten; die Kirche war so voll, daß man kaum stehen<lbr/>
konnte. Einige wollten bemerken, noch nie dieses große Kunstwerk so gut als<lbr/>
gerade damals exequirt gehört zu haben, auch ich sti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>e ihnen bei; nur ist<lbr/>
zu wünschen, daß unser beliebte Musikdirektor, <persName key="50969">H<abbr type="curve">.</abbr>&#160;<rend class="latin">Clement</rend></persName>, welcher immer das Ganze<lbr/>
dirigirt, <u>ein u. dasselbe</u> Ensamble beim Orchester, wie er dieses beim Singper<pc force="weak">=</pc><lbr/>sonale thut, beobachten möchte. Solche delicaten Musiken verlieren ungemein, wenn<lbr/>
sich nur ein einziges, nicht i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er daran gewöhntes, Subject <suppl hand="self" pos="supra">dabei</suppl> befindet.<lbr type="forced"/>
<pg n="2"/>
<persName key="73743"><rend class="latin">Mad. Campi</rend></persName>, und <persName key="84985"><rend class="latin">Dlle. Marconi</rend></persName>, die bekannten Sängerinnen dieses göttlichen Meister<pc force="weak">=</pc><lbr/>stücks, u. <persName key="84987">H<abbr type="curve">.</abbr> Pfeifer</persName>, Bassist verherrlichten diese Andacht durch Schönheit und<lbr/>
Precision ihres Gesangs; auch <persName key="84986">H<abbr type="curve">.</abbr> Gottdank</persName>, Tenorist trug das seinige bei.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Hier ist nun <u>alles</u> was ich Ihnen über diesen Punkt mit Gewiß<pc force="weak">=</pc><lbr/>heit zu sagen vermochte. Unbekannte Komposizionen hinterließ <persName key="38771">Haydn</persName>, außer<lbr/>
gegen 40 Canons, die man auch bei seiner Lebenszeit in seinem Zi<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er unter<lbr/>
Rahm u. Glas sehen konnte, gar keine. Obgenannter <rend class="latin">Compositeur</rend>&#160;<persName key="39314">Hu<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>el</persName>,<lbr/>
welcher mir dieses ausdrücklich sagte, hat vor einiger Zeit eine kleine<lbr/>
<div type="commentary" xml:id="commentID1959_5">Lebensbeschreibung Haydns<note corresp="#commentID1959_5">Eine Biographie Joseph Haydns von Johann Nepomuk Hummel ist nicht bekannt.</note></div> für den General <persName key="84984"><rend class="latin">Andreossy</rend></persName>, welcher bekanntlich<lbr/>
während den hiesigen Aufenthalt der Franzosen <rend class="latin">Gouverneur General</rend> war,<lbr/>
geschrieben; sie wurde sogleich ins Französische übersezt, und wird ver<pc force="weak">=</pc><lbr/>muthlich in Frankreich ans tagslicht ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Ich schließe mit dem Wunsche Ihnen in andern Gelgenheiten<lbr/>
dienen zu können, und es wird sie sehr gerne ergreifen<lbr type="forced"/>
<ts>__________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Ihr schätzender Freund <abbr expand="und">u</abbr> Diener<lbr type="forced"/>
<ts>____________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><persName key="38843">Dr. Lichtenthal</persName><lbr type="forced"/>
<rend class="latin">Adresse</rend> /<lbr type="forced"/>
<ts>_______</ts><rend class="latin">Peter Lichtenthal</rend>, Doktor der<lbr type="forced"/>
Arzneikunde, in der Nunziatur auf dem Hof<lbr type="forced"/>
<ts>__________________________</ts><rend class="latin">Wien</rend><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<NS type="NS" schr_id="48818" adr_id="73264">
Mein lieber <persName key="73264">Bertuch</persName>,<lbr type="forced"/>
ich sehe aus Ihrem <div type="commentary" xml:id="commentID1959_6">Briefe<note corresp="#commentID1959_6">Brief nicht erhalten.</note></div>, daß Sie nicht gewußt haben, daß mein Sohn <persName key="39407"><rend class="latin">Wolfgang Amadee</rend></persName> der zweyte, der denselben erhalten soll,<lbr/>
schon seit dem 22. Oct. v. J. nicht mehr bey mir ist, sondern ein Engagement in <rend class="latin">Podkamién</rend> über <rend class="latin">Strzeliska</rend><lbr/>
und <rend class="latin">Lemberg</rend>&#160;<postxt type="inline" loc="bot" rot="0">bey dem <persName key="73109">Grafen v. <rend class="latin">Baworowski</rend></persName></postxt> hat. Allein Ihr Schreiben gieng deswegen doch nicht irre, indem es mich noch hier traf. Beyliegendes<lbr/>
zeigt Ihnen, daß ich mich sogleich in Betref Ihres Wunsches an einen <persName key="38843">Freund</persName> gewandt habe, der mehr wissen konnte als ich,<lbr/>
da auch ich und meiner lieber <persName key="57010">Mann</persName>, der sich Ihnen beßtens empfehlen läßt, zu selbiger Zeit <div type="commentary" xml:id="commentID1959_7">nicht hier waren <note corresp="#commentID1959_7">Constanze Mozart und Georg Nikolaus Nissen hielten sich mehrere Wochen 
in Preßburg auf, wo sie am 26. Juni 1809 im Dom St. Martin heirateten.</note></div>. Einen<lbr/>
Umstand hat dieser Freund vergessen, daß nämlich <persName key="">Haydn</persName> eine Tafel nach Gewohnheit auf sein Haus hatte<lbr/>
anmachen lassen, mit der Inschrift: <div type="commentary" xml:id="commentID1959_8"><rend class="latin">H., membre de l’Institut</rend><note corresp="#commentID1959_8">Joseph Haydn war seit 1801 auswärtiges Mitglied des Instituts de France in Paris.</note></div>, wodurch sein Haus respectirt wurde. Ich lege Ihnen mit<lbr/>
Vergnügen einen <div type="commentary" xml:id="commentID1959_9">Brief von <persName key="39409">Mozart</persName><note corresp="#commentID1959_9">Bei dem Geschenk handelt es sich sehr wahrscheinlich um den Brief
von Wolfgang Amadé Mozart an seine Ehefau Constanze vom 28. September 1790 (BD 1135).</note></div> bey, und wünsche, daß es Ihnen angenehm sey. hätte ich länger wählen wollen,<lbr/>
so hätte ich Sie müssen warten lassen, da mein <persName key="57010">Mann</persName> solche Papiere, unter den seinigen hat. Und nun leben<lbr/>
Sie wohl, sprechen Sie wieder zu wenn ich Ihnen nur nüzlich und zu Diensten seyn kann, empfehlen Sie mich unbe<pc force="weak">-</pc><lbr/>kannter Weise der Freundschaft Ihrer <persName key="84991">Gattinn</persName> und uns beyde, so bald Sie Gelegenheit haben, dem lieben guten <div type="commentary" xml:id="commentID1959_10">L. R.<note corresp="#commentID1959_10">Legations Rat.</note></div><lbr type="forced"/>
<persName key="47576"><rend class="latin">Griesinger</rend></persName>.<ts>_____</ts><tshtm>___________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Ihre Freundinn und Dienerinn<lbr type="forced"/>
<ts>_____________________</ts><tshtm>________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><persName key="48818"><rend class="latin">Constanze Nissen</rend></persName> gewesene <rend class="latin">Mozart</rend>  
</NS> 
</NI>
</letter></text>
</MUP>