<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-01</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1958</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:52 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1385.mup">
<letter bd="1385"><HEADER id="1958">CONSTANZE NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 1. DEZEMBER 1809<lbr/>
mit Nachschrift von von Georg Nikolaus Nissen</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_num type="inline">N<h><u>o</u></h> 25</add_num><ts>________________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Wien am 1 Xber 1809<lbr type="forced"/>
Ich bin Herzlich froh, daß die kiste einmahl in deinen Handen ist<lbr/>
weil ich überzeicht bin daß du lieber <rend class="latin">Karl</rend> viele freuden dadurch<lbr/>
hast, und noch haben wirst. und nun zur beantwortung<lbr/>
deines Briefes. kein Brief den du auf die Post giebst wird<lbr/>
uns verlohren gehen, wen auch die <rend class="latin">adresse</rend> des Hauses nicht<lbr/>
darauf ist; weil erstens dein Vater so wohl als auch ich<lbr/>
zubekant sind, und dein Vater selbst die Briefe aufgieb<lbr/>
und auch alle die komen selbst abholt und er sich von<lbr/>
jeh her niemals in diesem sticke auf Bedienten oder<lbr/>
auf gute Freunde verlaßen hat noch wird. Du kanst<lbr/>
also ruhig deswegen und versichert sein daß wir alle<lbr/>
so du <u>selbst</u> auf die Post giebst, wir gewiß erhalten.<lbr/>
warum ich aber deiner Briefe wegen selden zufrieden<lbr/>
bin will ich dir sagen: Erstens weil du so selden aus<pc force="weak">=</pc><lbr/>führliche Briefe schreibst. so zum beyspiel sagst du<lbr/>
mir in deinem vorletzten schreiben daß du |: ich weiß nicht<lbr/>
wie lange :| in <rend class="latin"><placeName key="0">Rom</placeName></rend> warst, sagst mir aber nicht warum<lbr/>
noch weswegen; zweytens:, Beantwortest du mir nie<lbr/>
die Haubt sache <u>meines</u> Briefes. dies mag wohl daher<lbr/>
komen, daß du mein schreiben nicht zur hand nimst<lbr/>
wen du mir antwortest, dieses sind große Fehler<lbr/>
die dadurch, wie ich gesagt, entstehen wen man<lbr/>
den Brief nicht noch einmahl Bey der beantwortung<lbr/>
durch list; dadurch hast du auch vergeßen mir in<lbr/>
Betref des Portos der Kiste zu antworten, die mich 5 #<lbr/>
in gold kostete, und die ich dir bei ietzigen theüeren<lbr/>
<pg n="2"/>
zeiten nebst den andern geschencken nicht schencken kan. &#8211; <lbr/>
und nun frage ich dich, ob du den Brief von <rend class="latin"><placeName key="0">Presburg</placeName></rend> worin<lbr/>
ich dir die Beschreibung dieser stadt, und was wir dort alles<lbr/>
ausgestanden haben und einen zuvor, nicht erhalten hast.<lbr/>
Es solte mir sehr leid thuen, wen selbe solten verloren<lbr/>
gegangen seyn, den dies noch einmahl zu Beschreiben<lbr/>
würde mir unmöchlich seyn.<lbr type="forced"/>
Es freud mich Herzlich daß du eine gute aussicht hast an<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>gestellt zu werden, um so mehr daß du dadurch in den stand<lbr/>
gesetz wirst unbstbey Ruhig und ohne Sorgen die<lbr/>
<rend class="latin">Musique</rend> fort zu studiren. du fragst mich ob ich keine<lbr/>
aussicht habe einmahl nach <rend class="latin">jdalien</rend> zu komen? Leider<lbr/>
Nein, ja wen mein sohn <rend class="latin">Karl</rend> so reich wäre, mir diese<lbr/>
Reiße zu bezahlen |: wen auch nicht ganz :| so könnte<lbr/>
es wohl einmahl geschehen, daß ich mit umwege eh ich nach<lbr/>
Denemarck gehe diese reiße machte, mehr Vergnüchen<lbr/>
könnte ich in dieser Welt nicht mehr genußen, und es solte<lbr/>
mich wenig Mühe kosten deinen Vater dazu überreden<lbr/>
der ohne hin meinen wünschen überall sucht vorzukomen.<lbr/>
allein es ist ietz gar zu theüer zu reißen und ich habe da<lbr/>
her nicht den Muth ihm's vorzu schlagen.<lbr type="forced"/>
Von deinem Bruder haben wir Nachricht. Es gehet ihm gut<lbr/>
und ist gesund. freulich will ich, daß er einmahl nach<lbr/>
<rend class="latin">jdalien</rend> gehe, und were es nach meinem willen gegangen<lbr/>
so were er schon dort, allein von was leben? dieser um<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>stand machte mich Nachgeben. wo er ist, wird er nicht weiter<lbr/>
in der <rend class="latin">Musique</rend> komen, allein üben, und ein kleines <rend class="latin">capital</rend><lbr/>
<pg n="3"/>
wodurch er in den stand gesetz wird Reißen zu könen<lbr/>
kan er sich samlen, und da er noch so jung ist so komt<lbr/>
es auf ein paar jahre eben nicht an. wen er nur <u>fleißig</u><lbr/>
ist; &#8211; hat dir jageman viel von uns erzählt? hat er dir nichts<lbr/>
von der <rend class="latin">Mascarade</rend> die auf <persName key="0">Nißens</persName> geburztage bey mir<lbr/>
statt hatte erzählt? so wurde <rend class="latin">Nissen</rend> auch einmahl durch<lbr/>
den schauspiel<rend class="latin">direc</rend>ter, deines vaters Mozart überrascht<lbr/>
wozu dein Bruder eine <rend class="latin">puffa arie componirte</rend> die<lbr/>
wircklich ihren entzweck nicht verfehlte und die ich noch<lbr/>
für das Beste halte was er gemacht hat.<lbr type="forced"/>
<persName key="0">M<h><uu>elle</uu></h>&#160;<rend class="latin">Heser</rend></persName> hat eine schöne stime, allein Bey ihrem hier<lbr/>
seyn war sie noch nicht genug gebildet. ich hoffe aber<lbr/>
daß sie einmahl als eine große sängerin wird<lbr/>
zuruck komen, wenn sie nur daß überflisige schreien<lbr/>
in <rend class="latin">jdalien</rend> vergist.<lbr type="forced"/>
<persName key="0">Nissen</persName> und <persName key="0">D<h><uu>r</uu></h>&#160;<rend class="latin">Lichenthal</rend></persName> werden dir selbst antworten<lbr/>
und so glaube ich deinen Brief ausfuhrlich beant<pc force="weak">=</pc><lbr/>wortet zu haben.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Den 27 dieses hatten wir wiener einmahl wieder das<lbr/>
große Glück unseren vielgelieben Monarchen den<lbr/>
guten Kayser in unseren Maueren zu empfangen<lbr/>
Er wurde mit großen freuden empfangen und<lbr/>
3 tägiges iluminiren der stadt, samt vorstädten<lbr/>
und <rend class="latin">viva</rend> rufen Empfangen. auch in <rend class="latin"><placeName key="0">Presburg</placeName></rend> wurde er<lbr/>
<pg n="4"/>
sehr schön empfangen wo man ihm zu Ehren die <rend class="latin">Clem<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>Menza</rend> di Tito gab und auch die ganze stadt beleichtet<lbr/>
war. gott gebe daß er doch auch einmahl glücklich<lbr/>
werde dies ist der wunsch deiner Mutter <rend class="latin">Constance</rend><lbr type="forced"/>
<ts>_________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Nissen</rend>.<lbr type="forced"/>
Lebe wohl und schreibe Bald.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
noch eins. jagemann hat <rend class="latin">N</rend>: auch gemahl und man<lbr/>
sagt daß es sehr änlich ist, allein es ist nicht aus<lbr/>
gemahlt, und ich würde mich freuen von dir zu<lbr/>
hören daß er Bald zurück köme. hat er dir<lbr/>
nichts davon gesagt?<lbr type="forced"/>
<NS type="NS" schr_id="57010"><div lang="fr"><rend class="latin">Mon cher Charles,<lbr type="forced"/>
c'est avec une véritable satisfaction sensible que je reçois Votre lettre<lbr/>
du 15. du passé, dans laquelle Vous m'exprimez cordialement Vos sen<pc force="weak">-</pc><lbr/>timens à mon égard et la justice que Vous rendez aux miens pour Vous.<lbr/>
Conservez moi ces dispositions, et persuadez Vous, je Vous en prie, que<lbr/>
je ne cesserai jamais de Vous aimer et de Vous regarder comme si<lbr/>
Vous m'apparteniez encore plus directement que par Votre excellente<lbr/>
mère, entre les mains de la quelle j'ai confié tout le bonheur de ma<lbr/>
vie, et ne l'aurois pu faire plus dignement. Vos lettres nous font toujours<lbr/>
le plus vif plaisir: nous regrettons seulement, permettez moi de Vous le<lbr/>
dire, qu'elles ne sont pas plus détaillées. Nous savons trop peu de ce qui Vous<lbr/>
concerne, <suppl hand="self" pos="supra"> ce que Vous étiez allé faire à Rome</suppl>, des personnes avec qui Vous vivez etc. Paissions nous bientôt apprendre<lbr/>
la confirmation de l'agréable nouvelle que Vous nous annonçâtes dans Votre avant<pc force="weak">-</pc><lbr/>dernière touchont la place que l'on Vous avait fait espérer! Je crois fermement<lbr/>
que nous recevons avec exactitude toutes Vos lettres; aucune ne porte la trace de la<lbr/>
perte des autres si ce n'est le silence sur l'objet qui recemment Vous avait conduit à Rome.<lbr/>
C'est avec Votre frère que la correspondance ne marche pas en ce moment. Vous promettant de Vous<lbr/>
écrire davantage une autre fois, je me borne ici à Vous repeter mon amitié et les voeux de mon coeur. Votre bon père.</rend></div></NS><lbr/>
</letter>

</text>
</MUP>