<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2015">2015-7</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=698</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">GB-Gu</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">GB-Gu (Glasgow University Library)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:56 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_139.mup">
<letter bd="139"><NI src="GB-Gu"><HEADER id="698">LEOPOLD MOZART AN JOSEPH II. IN WIEN, SPECIES FACTI<lbr/>
WIEN, 21. SEPTEMBER 1768, VORSCHRIFT</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_note schr_id="57010"><ts>_____</ts>Ohne Zweifel dem Kaiser übergeben.</add_note>
<add_note><ts>____________________________________________________________</ts><rend class="latin">Köchel op.</rend> 51<lbr/>
<ts>__________________________________________________________</ts>Über <rend class="latin">La Finta semplice</rend><lbr/>
<ts>__________________________________________________________</ts>Komische Oper in 3 Akten<lbr/>
<ts>__________________________________________________________</ts>componiert 1768 zu <rend class="latin">Wien</rend>.</add_note>
<ts>________________________</ts><rend class="latin">Species facti</rend><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Nachdem viele des hiesigen Adels, so wohl durch auswärtige Nachricht<abbr v="en"/><lbr/>
als durch eigene Untersuchung und angestellte Proben von dem ausseror<pc force="weak">=</pc><lbr/>dentlichen Talente meines Sohnes überzeuget war<abbr v="en"/>; so wurde es durch<pc force="weak">=</pc><lbr/>gehends als eine der bewunderungswürdigsten Begebenheit<abbr v="en"/> dieser und<lbr/>
der vorigen Zeiten angesehen, wenn ein Knab von 12 Jahren eine <rend class="latin">Opera</rend><lbr/>
schreiben, und selbst <rend class="latin">dirigi</rend>r<abbr v="en"/> sollte. Eine gelehrte Schrift aus Paris<lbr/>
bestärkte diese Meinung, indem solche, nach einer ausführlich<abbr v="en"/> Be<pc force="weak">=</pc><lbr/>schreibung der <rend class="latin">Genie</rend> meines Sohnes behauptet: <u>es wäre kein Zweifel,<lbr/>
dieses Kind werde in einem Alter von 12 Jahren auf einem oder dem<lbr/>
andern Theater Italiens eine <rend class="latin">Opera</rend> schreiben</u>; und iederman glaubte<lbr/>
ein Deutscher müste solch ein<abbr v="en"/> Ruhm nur seinem Vatterlande vorbehalt<abbr v="en"/>.<lbr/>
Ich wurde hiezu einhellig aufgemuntert; Ich folgte der allgemein<abbr v="en"/><lbr/>
Sti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>e, und der Holländ<abbr type="curve">:</abbr> Minister h<abbr type="curve">:</abbr> Graf von Degenfeld war der<lbr/>
erste, welcher dem Theater<rend class="latin">impressario Affligio</rend> den Vorschlag machte;<lbr/>
weil ihm die Fehigkeit des Knaben schon in Holland sattsam bekannt<lbr/>
ware. der Sänger <rend class="latin">Carattoli</rend> war der zwe&#255;te, der es dem <rend class="latin">Affligio</rend><lbr/>
vortrug; und die Sache wurde be&#255; dem Leib<rend class="latin">medico Laugier</rend> in Gegen<pc force="weak">=</pc><lbr/>wart des jung<abbr v="en"/>&#160;<rend class="latin">Baron van Swieten</rend> und der zween Sänger <rend class="latin">Carattoli</rend><lbr/>
und <amend value="Caribaldi">Caribali</amend> mit dem <rend class="latin">Impressario</rend> beschlossen, um so mehr, als alle,<lbr/>
sonderbar aber die 2 Sänger mit grösstem Ausdruck behauptet<abbr v="en"/>, daß<lbr/>
eine auch sehr mittelmässige Musik von einem so jung<abbr v="en"/> knab<abbr v="en"/><lbr/>
wegen dem ausserordentlich wunderbar<abbr v="en"/>, und schon um dieses Kind im<lbr/>
<rend class="latin">orchester</rend> be&#255;m <rend class="latin">Clavier</rend> sein Werk <rend class="latin">dirigi</rend>ren zu sehen, die ganze Statt<lbr/>
ins Theater ziehen müste. Ich ließ also mein<abbr v="en"/> Sohn schreib<abbr v="en"/>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Sobald der erste <rend class="latin">Act</rend> fertig war, bath ich den <rend class="latin">Carattoli</rend> solch<abbr v="en"/><lbr/>
zu hören und zu beurtheilen, um mich sicher zu stellen.<lbr/>
Er kam, und seine Verwunderung war so groß, daß er gleich den<lbr/>
folgenden Tag wieder be&#255; mir erschien, und den <rend class="latin">Caribaldi</rend> mit sich<lbr/>
brachte. <rend class="latin">Caribaldi</rend>, nicht weniger erstaunt, führte ein paar Tage<lbr/>
darauf den <rend class="latin">Poggi</rend> zu mir. Alle zeigten einen so ungemein<abbr v="en"/><lbr/>
Beyfahl, daß sie alle, auf mein wiederhohltes fragen: <u>ob sie<lbr/>
wohl glaubten daß es gut wäre? &#8211; ob sie dafür hielt<abbr v="en"/>, daß er fort<pc force="weak">=</pc><lbr/>fahren sollte</u>? &#8211; &#8211; sich über mein Misstrau<abbr v="en"/> ärgerten, und öfters<lbr/>
<lbr/>
<add_seal type="owner">GLASGOW<lbr/>
UNIVERSITY<lbr/>
LIBRARY:</add_seal>
<pg n="2"/>
mit vieler Bewegung ausrufften: <rend class="latin">cosa? &#8211; &#8211; come? questo è un por<pc force="weak">=</pc><lbr/>tento! questa opera andera alle Stelle! è una meraviglia! &#8211; non dubiti,<lbr/>
che scrivi avanti</rend>! &#8211; &#38;c: sa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t einer Menge anderer Ausdrücke. das<lbr/>
nämliche sagte mir nach der Hand <rend class="latin">Carattoli</rend> in seinem aigen<abbr v="en"/> Zi<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Durch den Be&#255;fall der Sänger eines erwünscht<abbr v="en"/> Erfolges versichert ließ ich<lbr/>
meinen Sohn in der Arbeit fortfahren; bath aber auch den Leib<rend class="latin">Medicum<lbr/>
Logier</rend> mit dem <rend class="latin">Impressario</rend> der Bezahlung halber in meinem Nahmen<lbr/>
Richtigkeit zu machen. Es geschahe; und <rend class="latin">Affligio</rend> versprach 100 <rend class="latin">ducca</rend>t<abbr v="en"/>.<lbr/>
Um nun mein<abbr v="en"/> theuern Aufenthalt in Wie<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> zu verkürzen, machte ich damals<lbr/>
den Antrag, daß die <rend class="latin">Opera</rend> noch vor der Abreise S:<h>r</h> Mayst<abbr type="curve">:</abbr> nach Hungarn<lbr/>
aufgeführt werden möchte; allein einige Abänderung<abbr v="en"/>, die der Poet im<lbr/>
Texte zu machen hatte, he<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>ten die <rend class="latin">Composition</rend>; und <rend class="latin">Affligio</rend> erklarte<lbr/>
sich, daß er solche auf die Zurückkunft S:<h>r</h> Mayst<abbr type="curve">:</abbr> wolle aufführ<abbr v="en"/> lass<abbr v="en"/>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Nun lag die <rend class="latin">opera</rend> schon einige Wochen fertig. Man fieng zu <rend class="latin">Copi</rend>er<abbr v="en"/><lbr/>
an; und der erste <rend class="latin">Act</rend> wurde den Sängern, gleich darauf auch der Zweyte<lbr/>
ausgetheilt: da unterdess<abbr v="en"/> mein Sohn ein und andere Arie, ja so gar<lbr/>
das <rend class="latin">Finale</rend> des ersten <rend class="latin">Acts</rend> bey verschieden<abbr v="en"/> Gelegenheit<abbr v="en"/> der <rend class="latin">Noblesse</rend><lbr/>
beym Clavier <rend class="latin">produci</rend>ren musste, welches von allen bewundert ward,<lbr/>
davon be&#255; T<abbr type="curve">:</abbr> Fürsten von <rend class="latin">Kauniz Affligio</rend> selbst ein Augen und Ohren<pc force="weak">=</pc><lbr/>zeug ware. Nun sollten die Proben ihren Anfang nehmen.<lbr type="forced"/>
Allein, &#8211; wie hätte ich dieses vermuthen sollen! hier nahmen auch die Ver<pc force="weak">=</pc><lbr/>folgungen gegen mein<abbr v="en"/> Sohn ihren Anfang.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Es geschieht sehr selten, daß eine <rend class="latin">Opera</rend> gleich be&#255; der ersten Probe<lbr/>
vollko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr><abbr v="en"/> gut ausfallen, und nicht hin und wieder eine Abänderung<lbr/>
leiden sollte. Eben desswegen pflegt man anfangs be&#255; dem Flügl allein,<lbr/>
und bis nicht die Sänger ihre Parthien, besonders die <rend class="latin">Finale</rend> wohl zusa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr><pc force="weak">=</pc><lbr/>studiert haben, niemals mit allen Instrument<abbr v="en"/> zu probiern.<lbr type="forced"/>
Doch hier geschahe gerade das Gegentheil. Die Rollen waren noch nicht<lbr/>
genug studiert, es war keine Probe der Sänger be&#255;m <rend class="latin">Clavier</rend> gemacht,<lbr/>
die <rend class="latin">Finale</rend> nicht zusa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>studiert, und de<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>och nahm man die Probe<lbr/>
des ersten <rend class="latin">Acts</rend> mit dem ganzen <rend class="latin">Orchester</rend> vor, um nur der Sache<lbr/>
<pg n="3"/>
gleich anfangs ein geringes und verwirrtes Ansehen zu geben.<lbr/>
Niemand, der zugegen war, wird es eine Probe ne<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><abbr v="en"/> ohne darüber<lbr/>
zu erröthen; und das lieblose betragen derjenigen, den<abbr v="en"/> es ihr<lbr/>
Gewissen sagen wird, will ich nicht anführen. Gott mag es ihn<abbr v="en"/><lbr/>
verzeihen.<lbr type="forced"/>
Nach der Probe sagte mir <rend class="latin">Affligio</rend>: <u>es wäre gut; doch, da ein und<lbr/>
anderes zu hoch wäre, so müste da und dort einige Veränderung<lbr/>
gemacht werden: ich möchte nur mit den Sangern sprechen; und<lbr/>
da S:<h>r</h> Mayst<abbr type="curve">:</abbr> schon in 12 Tägen hier wären, so wollte er die <rend class="latin">Opera</rend><lbr/>
in 4 oder längstens 6 Wochen aufführ<abbr v="en"/>, damit man Zeit hätte<lbr/>
alles in gute Ordnung zu bringen. Ich sollte mich darüber gar<lbr/>
nicht aufhalten; er se&#255; Ma<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> von seinem Worte, und werde in allem<lbr/>
sein Versprech<abbr v="en"/> halt<abbr v="en"/>; es wäre nichts neues; auch be&#255; andern<lbr/>
<rend class="latin">opern</rend> giengen Abanderungen vor <abbr expand="etc">etc</abbr>&#160;<abbr expand="etc">etc:</abbr></u><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Es wurde demnach dasjenige, was die Sänger verlangten, abge<pc force="weak">=</pc><lbr/>ändert, und in den ersten <rend class="latin">Act</rend> zwo neue Arien gemacht: unterdess<abbr v="en"/><lbr/>
aber im Theater <rend class="latin">la Caschina</rend> aufgeführet. Nun war die besti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>te<lbr/>
Zeit verflossen, und ich hörte <rend class="latin">Affligio</rend> hätte abermahl eine andere<lbr/>
<rend class="latin">opera</rend> austheilen lassen. Es gieng so gar die Rede: <rend class="latin">Affligio</rend><lbr/>
werde die <rend class="latin">Opera</rend> gar nicht aufführ<abbr v="en"/>, er hätte sich verlaut<abbr v="en"/> lassen,<lbr/>
<u>die Sänger könnt<abbr v="en"/> solche nicht singen</u>: die es doch selbst vorhero nicht nur<lbr/>
gut geheissen, sondern bis in den Hi<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>el erhoben hatt<abbr v="en"/>.<lbr type="forced"/>
Um mich auch wider dieses Geschwätz sicher zu stellen musste mein<lbr/>
Sohn be&#255; dem jungen <rend class="latin">Baron van Swieten</rend> in Gegenwart des h<abbr type="curve">:</abbr> Grafen<lbr/>
von <rend class="latin">Spork</rend>, des <rend class="latin">Duca de Braganza</rend> und anderer Musikverständig<abbr v="en"/><lbr/>
die ganze <rend class="latin">Opera</rend> beym <rend class="latin">Clavier</rend>&#160;<rend class="latin">produci</rend>er<abbr v="en"/>. Alle verwunderten<lbr/>
sich höchstens über das Vorgeben des <rend class="latin">Affligio</rend> und der Sänger;<lbr/>
alle waren sehr geriert und erklärt<abbr v="en"/> sich einhellig, daß ein so unchristliches<lbr/>
unwahrhaftes und bosshaftes Vorgeben nicht zu begreiff<abbr v="en"/> wäre; daß<lbr/>
sie diese <rend class="latin">Opera</rend> mancher italiänisch<abbr v="en"/> vorzög<abbr v="en"/>, und daß, statt ein solches<lbr/>
hi<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>lisches Talente zu ermuntern ein <rend class="latin">Cabale</rend> dahinter stecke, welches<lbr/>
<lbr/>
<add_seal type="owner">GLASGOW<lbr/>
UNIVERSITY<lbr/>
LIBRARY:</add_seal>
<pg n="4"/>
sichtbarlich nur dahin abziehle dem unschuldig<abbr v="en"/> Knab<abbr v="en"/> den Weeg zu<lbr/>
seiner verdient<abbr v="en"/> Ehre und Glück abzuschneid<abbr v="en"/>.<lbr type="forced"/>
Ich begab mich zum <rend class="latin">Impressario</rend>, die wahre der Sachen Beschaffenheit zu<lbr/>
erfahren. Dieser sagte mir: <u>Er wäre niemals dagegen die <rend class="latin">Opera</rend><lbr/>
aufzuführen; ich werde es ihm aber nicht verdenk<abbr v="en"/>, we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> er auf sein <rend class="latin">interesse</rend><lbr/>
sehe; man hätte ihm einig<abbr v="en"/> Zweifel be&#255;gebracht, daß solche vielleicht<lbr/>
nicht gefahlen möchte; er habe die <rend class="latin">Caschina</rend>, und wolle nun auch die<lbr/>
<rend class="latin">Buona figliuola</rend> probieren lassen, dann aber gleich des Knab<abbr v="en"/>&#160;<rend class="latin">opera</rend><lbr/>
aufführen: sollte sie nun nicht, wie er wünschte, gefahlen, so wäre er<lbr/>
wenigst schon mit zwo andern <rend class="latin">opern</rend> versehen</u>. Ich schützte mein<abbr v="en"/> be<pc force="weak">=</pc><lbr/>reits langen Aufenthalt vor, und dessen Verlängerung. Er erwiederte:<lbr/>
<u>E&#255; was! 8 Täge mehr oder weniger, ich lasse es dann gleich vornehm<abbr v="en"/></u>.<lbr/>
Be&#255; diesem blieb es nun. des <rend class="latin">Carattoli Arien</rend> waren geändert;<lbr/>
mit <rend class="latin">Caribaldi</rend> alles richtig gemacht; desgleichen mit <rend class="latin">Poggi</rend> und <rend class="latin">Laschi</rend>&#160;<abbr expand="etc:">p:</abbr><lbr/>
ieder versicherte mich öfter ins besondere: <u>er hätte nichts einzuwend<abbr v="en"/>;<lbr/>
alles käme lediglich auf den <rend class="latin">Affligio</rend> an</u>. Entzwisch<abbr v="en"/> verfloß mehr als ein<lbr/>
Monat. Der Copist sagte mir er hätte noch keine <rend class="latin">ordre</rend> die verändert<abbr v="en"/><lbr/>
Arien abzuschreib<abbr v="en"/>; und da ich be&#255; der Hauptprobe der <rend class="latin">buona figliuola</rend><lbr/>
vernahm, <rend class="latin">Affligio</rend> wollte wieder eine andere <rend class="latin">opera</rend> vornehm<abbr v="en"/>, stellte ich<lbr/>
ihn selbst zur Rede. Hierauf gab er in meiner und des Poet<abbr v="en"/>&#160;<rend class="latin">Coltel<pc force="weak">=</pc><lbr/>lini</rend> Gegenwart dem Copisten Befehl, daß alles in zween Tägen aus<pc force="weak">=</pc><lbr/>getheilt, und die <rend class="latin">opera</rend> längstens in 14 Tagen mit dem <rend class="latin">Orchester</rend>&#160;<rend class="latin">probi</rend>ert<lbr/>
werden solle.<lbr type="forced"/>
Allein die Feinde des armen Kindes |: wer sie i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er sind :| haben es abermahl<lbr/>
hintertrieben. Den nämlich<abbr v="en"/> Tag bekam der Copist Befehl mit dem Schreib<abbr v="en"/><lbr/>
einzuhalt<abbr v="en"/>: und in einem paar Tage darauf erfuhr ich, &#8211; <rend class="latin">Affligio</rend> hätte nun<lbr/>
beschlossen die <rend class="latin">Opera</rend> des Knaben gar nicht aufs Theater zu geben. Ich wollte<lbr/>
Gewissheit der Sache haben, gieng zu ihm, und erhielt den Bescheid:<lbr type="forced"/>
<u>Er hätte die Sänger zusa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>beruffen, diese gestünd<abbr v="en"/> zwar ein, daß die <rend class="latin">opera</rend><lbr/>
zwar unvergleichlich Componirt, aber nicht Theatralisch wäre, und folglich von</u><lbr/>
<pg n="5"/>
<u>ihnen nicht könnte aufgeführt werden</u>. diese Rede war mir ganz und<lbr/>
gar unbegreifflich. De<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> sollten wohl die Sänger es wirklich wagen dasjenige<lbr/>
ohne Schamroth zu werd<abbr v="en"/> zu veracht<abbr v="en"/>, was sie vorher bis an die Sterne<lbr/>
erhoben, zu welchem sie den Knaben selbst aufgemuntert, und was<lbr/>
sie dem <rend class="latin">Affligio</rend> selbst als gut angepriesen haben? &#8211; &#8211; Ich antwortete<lbr/>
ihm: <u>er kö<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>e nicht verlangen, daß der Knab die grosse Mühe eine<lbr/>
<rend class="latin">opera</rend> zu schreiben umsonst unternohm<abbr v="en"/> habe. Ich eri<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>erte ihn seines<lbr/>
<rend class="latin">accords</rend>; ich gab ihm zu verstehen, daß er uns vier Monate herum<pc force="weak">=</pc><lbr/>gezogen, und uns in mehr als 160 <rend class="latin">ducca</rend>t<abbr v="en"/> Unkösten gebracht. Ich er<pc force="weak">=</pc><lbr/>i<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>erte ihn der von mir versaumt<abbr v="en"/> Zeit, und versicherte ihn, daß<lbr/>
ich mich so wohl der 100 duccatt<abbr v="en"/>, die er mit dem Leib<rend class="latin">medico Laugier</rend><lbr/>
<rend class="latin">accord</rend>irt hatte, als übrigen Unköst<abbr v="en"/> halber an ihn halt<abbr v="en"/> werde</u>.<lbr/>
Auf diese meine billige Forderung ertheilte er mir eine Unver<pc force="weak">=</pc><lbr/>ständliche Antwort, die seine Verlegenheit verrieth, mit der er<lbr/>
sich, weis nicht wie, von der ganzen Sache loszumach<abbr v="en"/> suchte, bis<lbr/>
er endlich mich in den schändlichst lieblosen Ausdrücken verließ:<lbr/>
<u>we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> ich den knaben wollte <rend class="latin">prostitui</rend>rt haben, so werde er die <rend class="latin">opera</rend><lbr/>
belachen und auspfeiffen lassen</u>. <rend class="latin">Coltellini</rend> hörte dieses alles.<lbr/>
Dieses wäre also der <suppl hand="self" pos="supra">Lohn</suppl>, der meinem Sohne für seine grosse Bemühung<lbr/>
eine <rend class="latin">opera</rend> zu schreiben |: <u>davon sein <rend class="latin">original</rend> 558 Seiten beträgt</u> :|<lbr/>
für die versäumte Zeit und die gemachten Unkösten angeboth<abbr v="en"/><lbr/>
wird? &#8211; &#8211; und wo bliebe endlich, was mir am meisten am Herzen<lbr/>
lieget, die Ehre und der Ruhm meines Sohnes, da ich es nun nicht<lbr/>
mehr wagen darf auf die Vorstellung der <rend class="latin">opera</rend> zu dringen, nach<pc force="weak">=</pc><lbr/>dem man mir deutlich genug zu verstehen gegeben hat, daß man<lbr/>
sich alle Mühe geben würde solche elend genug zu <rend class="latin">produci</rend>ren;<lbr/>
da man ferner bald vorgiebt, die Composition se&#255;e nicht zu sing<abbr v="en"/>, bald,<lbr/>
sie se&#255;e nicht Theatralisch, bald, es se&#255;e nicht nach dem Texte, bald,<lbr/>
er wäre nicht fähig gewesen eine solche Musik zuschreiben und was<lbr/>
<lbr/>
<add_seal type="owner">GLASGOW<lbr/>
UNIVERSITY<lbr/>
LIBRARY:</add_seal>
<pg n="6"/>
derle&#255; alberns und sich selbst widersprechendes Geschwätz i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er ist,<lbr/>
welches doch alles be&#255; <amend value="">be&#255;</amend> einer genauen Untersuchung der Musikal:<lbr/>
Kräften meines Kindes, um welches ich hauptsächlich zu seiner Ehre ange<pc force="weak">=</pc><lbr/>legentlichist und allerunterthänigist bitte, zur Schande der neidischen<lbr/>
und ehrenrauberischen Verleumder, wie ein Rauch verschwind<abbr v="en"/>, und<lbr/>
iederman überzeugen wird, daß es lediglich dahin abziehle, ein<lbr/>
unschuldiges Geschöpf, dem Gott ein ausserordentliches Talent ver<pc force="weak">=</pc><lbr/>liehen, und welches andere Nationen bewundert und aufge<pc force="weak">=</pc><lbr/>muntert haben, in der Hauptstatt seines Deutschen Vatterlandes<lbr/>
zu unterdrück<abbr v="en"/> und unglücklich zu machen.<lbr/>
<lbr/>
<lbr/>
<add_note schr_id="57010"><ts>_____</ts>Hierauf<lbr/>
<ts>__________</ts>Verzeichniß alles desjenigen p.<lbr/>
<ts>__________</ts>Gedichte von Zabuesnigg und Andern.<lbr/>
<ts>_____</ts>Anekdote von der Pompadur.</add_note>
<lbr/>
<add_note schr_id="48820">
<rend class="latin">Von Leopold Mozart<lbr/>
<ts>_____</ts>Vater<lbr/>
des Wolfgang Amadè<lbr/>
<ts>_____</ts>Mozart</rend></add_note>
</NI>
</letter></text>
</MUP>