<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-01</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1956</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-11-05">last file update: <date>Fri Nov  5 13:55:12 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1382a.mup">
<letter bd="1383"><HEADER id="1956">CONSTANZE NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
PRESSBURG, 29. JULI 1809 UND WIEN, 21. SEPTEMBER 1809<lbr/>
mit Nachschrift von Georg Nikolaus Nissen</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_num type="inline"><u>N<h><uu>o</uu></h> 1</u></add_num><ts>_____</ts><tshtm>______________________________________________________________</tshtm><ts>________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Presburg</rend> am 29<h><uu>t</uu></h>&#160;<rend class="latin">julli</rend> 1809<lbr type="forced"/>
Mein lieber <rend class="latin">Karl</rend>!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Es sind nun 5 Tage, daß mein schreiben an dich über wien abgegangen ist, worinen<lbr/>
du die antwort auf deinen Brief vom 29 Maj erhalten wirst. darin wirst<lbr/>
sehen daß wir gott sey es gedanckt gesund und wohl auf sind und<lbr/>
was wir bis ietz alles standthaft ausgehalten haben. Es thut mir in<lbr/>
der that leid daß ich noch nicht zurück in wien bin um dem Mann<lbr/>
der mir deinen Brief überbringen solte selbst persönlich<lbr/>
sprechen zu können. doch hoffe ich noch so glücklich zu seyn<lbr/>
ihn noch da zu treffen, wen es sich Bestätteiget wie die sage<lbr/>
ist, daß wir Frieden bekomen, und mein lieber Man deswegen<lbr/>
auch schon unser <rend class="latin">logis</rend> in <rend class="latin">Pres</rend>: aufgesagt hat, weil wir<lbr/>
als dan gleich nach wien zurück kehren. gott gebe daß es nur<lbr/>
bald geschehen kan! Von deinem Bruder habe ich, wie ich dir<lbr/>
in meinem vorigen Brief sagte, noch keine andere Nach<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>richt, als diese vom 30<h><uu>t</uu></h>&#160;<rend class="latin">april</rend>.<lbr type="forced"/>
wie bist du zu einer so <rend class="latin">quälen</rend>te Kranckheit gekomen? Ich betauere<lbr/>
dich deswegen von herzen, und wünschte dir helfen zu können.<lbr/>
exsammenire dich selbst darüber, was wohl daran schuld<lbr/>
seyn kan, ob deine lebensart, oder sonst etwas schuld ist<lbr/>
und spreche mit einem vernünftigen D<h><uu>r</uu></h> darüber, und <unclear>brauch</unclear><lbr/>
fleißig, weil die jahres zeit noch gut ist. hier will ich dir das<lbr/>
<pg n="2"/>
versprochene Lied von deinem Bruder her schreiben; Es ist nicht übel, wen du<lbr/>
ihm schreibst so ermahne ihn i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er zum fleiß, seit er in Pohlen ist hat<lbr/>
er erst 3 Sonnaten für die Flöte und das <rend class="latin">Clavir</rend> gemacht, und damit<lbr/>
bin ich nicht zu frieden daß ist als zu wenig für einen jungen<lbr/>
Menschen der sich üben, sich und seinem Vater Ehre machen soll.<lbr/>
dies Lied muß ihm gar wohl gefallen weil er <u>mirs</u> schickt<lbr/>
und nun lebe wohl mache daß deine gesundheit wieder her<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>gestellt wird, und liebe diejenige die unveränder ist<lbr/>
und stets seyn wird deine Mutter <rend class="latin">C: N:</rend><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Von deinem Vater viele herzliche grüße.<lbr type="forced"/>
diesen Brief schrieb ich wie du oben ersehen kanst noch in <rend class="latin">Pres</rend>: und schickte<lbr/>
ihn an Herren von <rend class="latin">Pilgeram</rend> der indesen wir abwesent waren <rend class="latin">Nissens</rend><lbr/>
geschäften über nahm und uns alle Briefe überschickte. allein diesen Man<lbr/>
an den du den Brief an mich mit gegeben hast kam nicht mehr weder <lbr/>
zu ihm noch zu mir so viele Mühe sich auch mein lieber <rend class="latin">Nissen</rend> seinet<lbr/>
wegen gegeben hat um ihn ausfündig zu machen, ich hette ihn gern ge<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>sehen und gesprochen, und hoffe es um so mehr, da er es <rend class="latin">Pilgerame</rend><lbr/>
so gewiß versprochen hat. nun ist es aber zu lang und ich gebe die<lbr/>
hoffnung auf. seit dem 13 august sind wir wieder in wien <rend class="latin">logiren</rend><lbr/>
aber der unruhigen zeiten wegen nicht mehr in die vorstadt sonder in<lbr/>
der stadt, und da wir nicht wißen können wie lange wir noch hier<lbr/>
bleiben so habe ich alle meine <rend class="latin">Musique</rend> in einen verschlag zusamen<lbr/>
gepackt und sie unter deiner <rend class="latin">adresse</rend> an unsern Freund <rend class="latin">Bridi</rend> gegeben<lbr/>
der dir sie bey erster gelegenheit überschicken will. du wirst dich bey<lbr/>
empfang desen sehr freuen den es ist ein wahrer schatz von dem ich<lbr/>
mich hart trente, und ich es schwerlich gethan haben würde wen mir<lbr/>
mein Man nicht versprach mir alles wieder in Kopenhagen zu schaffen.<lbr/>
ich legte dir auch auch alle <rend class="latin">Bach</rend>ische und <rend class="latin">Haendl</rend>ische <rend class="latin">Fugen</rend> bey, daraus<lbr/>
kanst du noch vieles lernen. und nun lebe wohl, laße mir bald hören daß<lbr/>
<pg n="3"/>
<object type="mus" src="DOK3"></object>
<lbr type="forced"/>
es mit deiner gesundheit Beßer gehet, folge meinem rathe nemlich. daß du<lbr/>
an deinen Vater einen Herzlichen Brief schreibst. &#8211; Neues kan und darf<lbr/>
ich dir nicht schreiben du weist warum nur dies kan ich dir sagen, daß<lbr/>
es ietz so theüer hier ist, daß es unbeschreiblich ist, wo ich sonst einen gulden<lbr/>
braucht brauche ich ietz 5 und 6. du kanst schon daraus abnehmen, das<lbr/>
<rend class="latin">clafter</rend> holz, nicht, vom schönsten kostet ietz 80 auch 90 gulden die butter<lbr/>
2 <rend class="latin">fl</rend> 36 das schmalz 3 <rend class="latin">fl</rend> inschlich Kerzen sonst 16 <rend class="latin">x</rend> ietz 1 <rend class="latin">fl</rend> 15 ein pfund wachs<lbr/>
4 <rend class="latin">fl</rend> 30 <rend class="latin">x</rend> schlechts fleisch 27 <rend class="latin">x</rend> das Kalbfleisch 1 <rend class="latin">fl</rend> eine schlechte gans 6 <rend class="latin">fl</rend> ein<lbr/>
paar Händel 3 <rend class="latin">fl</rend>  ein laib Brod wie sonst für 3 <rend class="latin">x</rend> ietz 12 <rend class="latin">x</rend> Kreizer semel gieb<lbr/>
es gar nicht mehr, die zu 3 ist ein truck und schluck 1 Ey 6 <rend class="latin">x</rend> füsch sonst 10 <rend class="latin">x</rend> ietz<lbr/>
<pg n="4"/>
1 <rend class="latin">fl</rend>  24 <rend class="latin">x</rend> und noch mehr. <rend class="latin">Caffe</rend> 7 <rend class="latin">fl</rend> 30 zucker 5 auch 6 <rend class="latin">fl</rend>. so haben sich die<lbr/>
zeiten geändert, es ist gar nicht mehr zu leben, und ich muß gestehen<lbr/>
daß ich noch nie so sehr gewinscht habe von hier weg zu komen als ietz<lbr/>
wir haben 4 zimer unter den Tuchlauben im 2<h><uu>t</uu></h> stock und müßen<lbr/>
Monatlich 200 <rend class="latin">fl</rend> dafür bezahlen. es ist über alle begrife wie<lbr/>
man ietz leben muß, ich gehe mit sorgen ins Bette, und stehe eben<lbr/>
so auf indem ich nie weiß, waß ich zum Esen anschafen soll<lbr/>
seit wir von ungarn hier sind, haben wir nichts als suppe fleisch<lbr/>
und zu speiß, an Braden ist gar nicht zu dencken. &#8211; <lbr type="forced"/>
von deinem Bruder habe ich noch keine Nachricht ich schrieb ihm aber<lbr/>
heute, indem mir Herr von Ott |: Ruschischer staatsrath, den du dich noch<lbr/>
errinern wirst:| versprach den Brief dur <rend class="latin">courir</rend> zu Besorgen<lbr/>
und in welchem Brief <rend class="latin">Nissen</rend> ihm eine <rend class="latin">adresse</rend> überschicken wird wo<pc force="weak">=</pc><lbr/>durch er mir mit umweg schreiben kan, und so hoffe ich Brief von<lbr/>
ihm zu bekomen. und nun lebe wohl, liebe deine Mutter. wienn am<lbr type="forced"/>
<ts>________________________________________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>21. <stroke>16</stroke>&#160;<rend class="latin">Sep</rend>: 1809<lbr type="forced"/>
daß AlbrechtsBerger und <rend class="latin">Hayden</rend> tod sind wirst du wohl wißen, aber<lbr/>
daß die gute <rend class="latin">Nanette Meiller</rend> vor 4 wochen begraben worden wustest<lbr/>
du nicht, ja die arme hinterließ eine trostloße Mutter und Schwester<lbr type="forced"/>
&#8211; jn der küste oder verschlag den ich dir überschicke wirst du noch verschiedenes finden<lbr/>
was dich freuen wird, unter andern auch deines Vaters stambuch und ich glaube<lbr/>
das meinige auch. &#8211; ich habe dir wohl nie geschrieben daß ich noch i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er das glas, was du<lbr/>
mir bey deiner abreiß geschenck hast, habe und ich es taglich brauche und daß zwahr<lbr/>
2 mahl des tages, einmahl des abens wen ich zu Bette gehe wird es mit waßer<lbr/>
auf meinen Nacht Tisch gestellt und des Morgens zu meinem Munde außzu<lbr/>
waschen, dan wird es so gleich geputz und wieder aufgehoben, welches ich fast<lbr/>
i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er selbst thue, sonst kanst du dir leicht dencken daß wen ich es dinstbothen<lbr/>
oft anvertraut hette es schon längst hin wäre, so ist es aber noch wie es<lbr/>
war und es freut mich i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er mehr, Es ist nur schade daß ich es auf eine<lbr/>
große Reiße nicht werde mit nehmen können, und ich hatte es dir gerne<lbr/>
auch in die Küste gepackt indem ich es niemand göne allein ich fürchte daß<lbr/>
es in der Küste möcht schaden leiden, und da ware es mir doch gar zu leidt<lbr/>
wen es möglich ist so nehme ich es doch mit, allein es wird schwer seyn indem wir uns<lbr/>
vorgenohm haben so leicht wie möglich zu reißen, und wir einsehen haben gelernt wie<lbr/>
lästig es ist viel bey sich zu haben und wie man <rend class="latin">resquir</rend> bestohlen zu werden. adieu<lbr/>
<postxt loc="lm" rot="90"><NS type="NS" schr_id="57010">Ich empfehle mich Ihnen in Eile, mein lieber Sohn Carl.</NS></postxt>
</letter>


</text>
</MUP>