<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-7</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1986</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-11-05">last file update: <date>Fri Nov  5 13:55:39 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_1409.mup">
<letter bd="1409"><HEADER id="1986">CONSTANZE NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
SALZBURG, 2. MÄRZ 1826</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>___________________</ts><tshtm>__________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>2 März 1826.<lbr type="forced"/>
Lieber Karl, folgendes ist ein Brief, den ich heute auch an<lbr/>
Wolfgang sende.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Der Hofrath <rend class="latin">André</rend> in <rend class="latin">Offenbach</rend> am Mayn hat<lbr/>
mir eine Bekanntmachung geschickt, die in dem 14<h><u>t<abbr v="en"/></u></h><lbr/>
Heft der periodischen Schrift Cäcilia abgedrukt seyn soll.<lbr/>
Da ich nicht wissen kann, ob du dieses Heft gesehen hast,<lbr/>
so theile ich dir daraus die wörtliche Nachricht von<lbr/>
einem <u>Geschenke</u> mit, welches dir <u>deine Tante</u> macht.<lbr/>
Möge es so reichlich ausfallen, als sie und wir es wünschen!<lbr/>
"Der volle reine Ertrag der Subskription"<lbr type="forced"/>
(auf das Requiem, welches er nach seinem Exemplar herausgiebt),<lbr/>
"welchen ich anfänglich der &#8211; &#8211; &#8211; Schwester des unsterblichen Ton<pc force="weak">-</pc><lbr/>dichters &#8211; &#8211; &#8211; zugedacht hatte, ist nunmehr durch deren edel<pc force="weak">-</pc><lbr/>müthige Willenserklärung vom 31 Jan. für die beiden Söhne<lbr/>
des Verewigten bestimmt."<lbr type="forced"/>
<ts>____</ts>Ich habe hiebei zu bemerken, daß ich sicher erwarte und<lbr/>
wünsche, daß du das Geschenk, welches dir durch die Willens<pc force="weak">-</pc><lbr/>erklärung deiner Tante zu Theil werden soll, mit Dank<lbr/>
empfangen wirst. Noch mehr. Als der Antrag von dem<lbr/>
<add_note type="inline" impl="pencil"><rend class="latin">Nissen u. Constanze Mozart</rend></add_note>
<pg n="2"/>
Hofrath deiner Tante gemacht ward, wünschte ich gleich<lbr/>
insgeheim, daß die Tante, die dazumal einem nahen Tode<lbr/>
entgegensehen konnte, in welchem Falle der dem Namen<lbr/>
Mozart geweihte Ertrag einem Nicht-Mozart, sogar<lbr/>
unmittelbar, zugefallen wäre, die vernünftige Uiber<pc force="weak">=</pc><lbr/>legung haben mögte, über denselben ganz natürlich<lbr/>
zu Eurem Vortheil zu disponiren; und ich war nicht<lbr/>
wenig erfreut, daß mein Wunsch <u>alsbald</u> in Er<pc force="weak">-</pc><lbr/>füllung gieng.<lbr type="forced"/>
Deine Sache wäre es wol, <u>nun</u> der Tante, und dem<lbr/>
Hofrath <u>später</u> oder wann du willst, deine entsprechenden<lbr/>
Gefühle zu bezeugen: vielleicht thust du recht wohl, den<lbr/>
Brief an Lezteren mit deinem Bruder zu concertiren,<lbr/>
damit Ihr Euch ungefähr auf gleiche Art äussert,<lbr/>
wie es sich auch am beßten ziemt. Ich bitte dich<lbr/>
ausdrüklich, den Brief an A. mir zu senden und<lbr/>
durch mich weiter absenden zu lassen, damit ich ihn<lbr/>
kenne, und muß dir sagen, daß der Hofrath alle<lbr/>
unsre Achtung <u>verdient</u> durch seine wahren Gesinnungen<lbr/>
<pg n="3"/>
für deinen Namen und durch seine ältern Verhandlungen mit<lbr/>
mir, von welchen du die Früchte erndten wirst, so wie durch<lbr/>
neuere Verhältnisse mit mir, die in einem sehr freund<pc force="weak">-</pc><lbr/>schaftlichen, zutraulichen, offenherzigen Briefwechsel und<lbr/>
in aller Dienstfertigkeit, die begehrt wird, bestehen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Die Tante bekömmt von den Requiem ein Prachtexemplar.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Lieber <rend class="latin">Karl</rend>! Deinen brief vom 21 <rend class="latin">F</rend>: habe wie du sihest erhalten<lbr/>
sonst hatte dein guter Vater nicht schon Nach deinem wünsche<lbr/>
den 28 <rend class="latin">F</rend> an <rend class="latin">Carmagnola</rend> geschrieben, welches wie sichs verstehet dir<lbr/>
nicht bewust sein muß &#8211; <rend class="latin">Constance</rend> die ich herzlich grüß und küße<lbr/>
laße ich sagen: daß sie nicht traurig sein soll, sonst macht sie auch<lbr/>
mich betrübt; wäre ich nur bey ihr, sie solte gewiß lustig werden<lbr/>
sage ihr auch, daß mein Mann am 4 <rend class="latin">F</rend> als ich gäste bey tis[ch]<lbr/>
hatte, auf ihre gesundheit getruncken, und nicht die gäste alle[in]<lbr/>
einstimen musten, sondernn auch ich, laut auf, auf di[e]<lbr/>
gesundheit seiner <u>zweiten</u>&#160;<u>Frau</u> trincken muste; das war<lbr/>
doch zu arch, nicht wahr? es kranckt mich noch ein Bischerl &#8211; <lbr/>
grüß doch auch unser lieben Freund <rend class="latin">gaverin</rend> und den<lbr/>
guten <rend class="latin">Stark</rend> und so küße und trücke ich dich mit deiner <suppl hand="self" pos="supra">umgebung</suppl><lbr/>
so starck, daß ihr alle schreyen müst. und hoffe daß du<lbr/>
uns nicht mehr so lang auf Briefe warten wirst laßen.<lbr/>
noch weiß ich nicht ob <rend class="latin">Constanze</rend>, den kleinen Beutl bekomen<lbr/>
und ob er ihr gefiel, oder nicht? im Nächsten Brief wirst du<lbr/>
mirs wohl sagen können, auch von der grafin <rend class="latin">Sarti</rend> sagst<lbr/>
du mir kein wort, um die ich mir so viele Mühe gemacht und<lbr/>
<pg n="4"/>
sie gewiß so wie ich sie kenne, freude darüber gehabt haben würde. &#8211; <lbr/>
Empfehle mich ihrer lieben tochter, auf das beste, wie auch der<lbr/>
|: ietzt nicht mehr :| gräfin Alla. adieu adieu deine dich liebende<lbr type="forced"/>
<ts>________________________</ts><tshtm>_______________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Mutter<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<anschrift schr_id="57010" rot="270"><rend class="latin">Al Signor<lbr type="forced"/>
Signor<ts>___</ts>Mozart<lbr type="forced"/>
Olmetto<lbr type="forced"/>
Casa Archinto<lbr type="forced"/>
fr Milano</rend></anschrift><lbr/>
<add_note impl="pencil">1826</add_note>
</letter></text>
</MUP>