<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-6</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=770</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-03-17">file generation: <date>Wed Mar 17 16:37:20 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_209.mup">
<letter bd="209"><NI src="Erstdruck"><HEADER id="770">LEOPOLD MOZART AN MARIA ANNA MOZART IN SALZBURG<lbr/>
CROCE DEL BIACCO, 18. SEPTEMBER 1770<lbr/></HEADER><LBR TYPE="BD"/>

<pg n="1"/>
<rend class="right"><rend class="latin">Bologna</rend> den 18<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">Settb:</rend> 1770</rend>
Nach dem todt des h: Hafners in Nürnberg hat seine Frau sich ein wenig lustig
gemacht, so, daß sie von dem <rend class="latin">Magistrat</rend> eine <rend class="latin">administration</rend> sich über den hals
gezogen, und man hat, wie ich vernommen, um die zerrissene Hauswirtschaft wieder in
ordnung zu bringen und geld in die hände zu bekommen, eine <rend class="latin">Lotterie</rend> von ihren
Musikalischem verlag gemacht. Der <rend class="latin">Credit</rend> des seel: Hafners ist durch die üble
Wirtschaft seiner frau nach seinem todt gefallen. sie hat sich wieder mit einem
Jungen Menschen verheyratet, und dieser will die Musikalische handlung wieder empor
und in gang bringen. Nun ist zwar wahr, daß die frau hafnerin mit mir sich zu
verrechnen und mir etwas heraus zu zahlen schuldig ist. Ich aber habe, wie du weist,
sehr vieles von ihr in Händen, so daß ich genug bedecket bin. Ich vermuthe, daß
dieser Brief von ihrem dermaligen Mann ist; und daß sie aus schame oder anderen
Ursachen mir zu schreiben das herz nicht hat. Es sey nun wie es wolle. Du kannst die
verlangten 12 <rend class="latin">Exemp:</rend> zusammen richten, und es ist die schönste gelegenheit solche
durch die Nürnberger im Michaeli Markt <rend class="latin">franco</rend> nach Nürnberg zu bringen; <u>und zwar
durch h: schwarzkopf.</u> sollte das <rend class="latin">Paquet</rend> zu dicke seyn, könnte man es vertheilen,
und 2 verschiedenen Personen aufgeben. Ich bitte aber h: Johannes hagen: sich unter
der hand zu erkundigen, <u>wer dieser Andreas Lotter ist?</u> und wie seine Umstände
sind. ist er der Mann der hafnerin, so bin ich bedeckt. ist er ein ander? so wird man
hören ob, und wie weit ihm zu trauen ist. um so mehr, als er viertljährige bezahlung
verspricht. Der Brief den Du an ihn schreibst, muss heissen: <u>daß Du in abwesenheit
Deines Mannes, der sich in Italien befindet, ihm die 12 <rend class="latin">Ex:</rend> hiemit übermachest. Das
Stück hat er <rend class="latin">à</rend> 2 <abbr_cur value="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> 15 
<abbr_cur expand="Kreuzer">x<h>r</h></abbr_cur> zu verkaufen, und Dir
iedes St: <rend class="latin">à</rend> 1 <abbr_cur value="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> 45 zu
vergütten. Du hoffest</u> er werde um so gewisser die bezahlung dieser <u>12 <rend class="latin">Ex:</rend> auf
kommenden Salzb: fastenmarkt durch h: schwarzkopf oder einen andern nach Salzb:
gehenden h: Nürnberger <rend class="latin">franco</rend> einschicken; als Du Deinem Manne, der eben um diese
zeit in Salzb: eintrefen wird, desswegen Rechenschaft zu geben hast. was einen musik:
verlag in Salzburg betrift muß er bis auf die zurückkunft Deines Mannes gedulten, der
ihm solches beantworten wird.</u> Du must aber keine zeit verlieren, und sich
derjenigen Personen versichern die es mitnehmen wollen. Denn wenn man späth kommt
haben sie schon eingepacket. <rend class="latin">NB</rend> sie Packen oft im halben Markt schon waaren
zurück.<lbr type="forced"/>
Du must Dich auch bey h: schwarzkopf erkundigen, <u>ob er keine <rend class="latin">ordre</rend> hat
die an h: Breitkopf nach Leipzig geschickten <rend class="latin">Exem:</rend> zu bezahlen.</u> hast Du dann
nicht geschrieben? &#8211; &#8211; ist keine antwort gekommen? &#8211; &#8211; was er zu bezahlen hat, wirst
Du in den Hinterlassenen verzeichnüß klar finden.<lbr type="forced"/>
Was die Wohnung in dem graf Podsdatskyschen hause betrift; weis ich nichts anders als das er uns versprochen,
wenn h: gr: Wolfegg ausziehen sollte, daß er unser gedenken werde. Dieses weis auch
h: gr: v Wolfegg. und es wird demnach nur eine vermuthung von ihm seyn, daß er
desswegen ausziehen soll, weil wir hineinkommen. Der h: gr. <rend class="latin">Podsdatsky</rend> wird
vermuthlich ganz andere absichten haben. Der himmel bewahre mich, daß ich einen
gnädigen h: <rend class="latin">Capitularen</rend> aus einem <rend class="latin">Capitular</rend> hause vertreiben sollte, um mir Platz zu
machen. Das wäre gewiß lächerlich und von mir niemals zu vermuthen. sollte es aber
geschehen seyn. so ist es ohne mein wissen, ohne mein verlangen ohne meine
allermündeste Betreibung oder Mithilfe geschehen. um in dieser Sache auf das wahre zu
kommen, habe bereits die nötigen Mittl gebraucht. h: <rend class="latin">B: Riedheim</rend> ist den 15 in
<rend class="latin">Bologna</rend> angelangt und heut abgereist. Da ich es erst gestern erfahren, als habe den
Laufer hineingeschickt, weil selbst nicht abkommen konnte. ich erhielt den Brief, und
er schrieb mir ein <rend class="latin">Billet</rend>. ich hoffe ihn in Mayland zu sehen. Die <rend class="latin">Menuet</rend> gefahlen uns
sehr wohl; der Wolfg: hat ietzt nicht zeit seine schwester zu bedienen, er wird es
thun, so bald er kann; Wir empf: uns allen unseren freunden und freundinen in und
ausser dem hauß. wir schicken euch beyden viel 1000000 Küsse und ich bin der alte<lbr/>
<rend class="right">Mzt.</rend><lbr type="forced"/>
Wenn Du so gern nach Italien reisen möchtest, so machen wir unsere Einladung zur <rend class="latin">opera</rend> nach Mayland.</NI></letter>
</text>
</MUP>