<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-10</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=948</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-19">file generation: <date>Thu Aug 19 14:54:49 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_384.mup">
<letter bd="384"><NI src="unbekannt"><HEADER id="948">WOLFGANG AMADÉ MOZART AN MARIA ANNA THEKLA MOZART IN AUGSBURG<lbr/>
MANNHEIM, 3. DEZEMBER 1777</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>______________</ts>Ma très chère Cousine!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Bevor ich Ihnen schreibe, muß ich aufs Häusel gehen &#8211; &#8211; &#8211; ietzt ist's vorbey!<lbr type="BD"/>
ach! &#8211; &#8211; nun ist mir wieder leichter ums Herz! &#8211; jetzt ist mir ein Stein vom<lbr type="BD"/>
Herzen &#8211; nun kann ich doch wieder schmausen! &#8211; nu, nu, wenn man sich halt<lbr type="BD"/>
ausgeleert hat, ist's noch so gut leben. Ich hätte Dero Schreiben vom 25<h>ten</h> Nov.<lbr type="BD"/>
richtig erhalten, wenn Sie nicht geschrieben hätten daß Sie Kopf=, Hals= und<lbr type="BD"/>
Arm=Schmerzen gehabt hätten, und daß Sie ietzt nun, dermalen, alleweil, den<lbr type="BD"/>
Augenblick keine Schmerzen mehr haben, so habe ich Dero Schreiben vom<lbr type="BD"/>
26<h>ten</h> Nov: richtig erhalten. Ja, ja, meine allerliebste Jungfer Baas, so geht es<lbr type="BD"/>
auf dieser Welt; einer hat den Beutel, der andere das Geld, mit was halten Sie<lbr type="BD"/>
es? &#8211; &#8211; mit der ⇒, nicht wahr? Hur sa sa, Kupferschmied, halt mir's Mensch,
druck mir's nit, halt mir's Mensch, druck mir's nit, leck mich im Arsch, Kupferschmied,
ja und das ist wahr, wers glaubt, der wird seelig, und wer's nicht<lbr type="BD"/>
glaubt, der kommt in Himmel; aber schnurgerade und nicht so, wie ich<lbr type="BD"/>
schreibe. Sie sehen also daß ich schreiben kann, wie ich will, schön und wild,<lbr type="BD"/>
grad und krumm. Neulich war ich übels Humors, da schrieb ich schön, gerade<lbr type="BD"/>
und ernsthaft; heute bin ich gut aufgereimt, da schreib ich wild, krumm und<lbr type="BD"/>
lustig; ietzt kommts nur darauf an was Ihnen lieber ist, &#8211; &#8211; unter den beyden<lbr type="BD"/>
müssen Sie wählen, denn ich hab kein Mittel, schön oder wild, grad oder<lbr type="BD"/>
krumm, ernsthaft oder lustig, die 3 ersten Wörter oder die 3 letzten; ich<lbr type="BD"/>
erwarte Ihren Entschluß im nächsten Brief. Mein Entschluß ist gefaßt; wenn<lbr type="BD"/>
mir noth ist, so gehe ich, doch nach dem die Umstände sind wenn ich das<lbr type="BD"/>
laxiren habe, so lauf ich und wenn ich gar nicht mehr halten kann, so scheiß<lbr type="BD"/>
ich in die Hosen. Behüte dich Gott Fuß, auf dem Fenster liegt d' Hachsen. Ich<lbr type="BD"/>
bin Ihnen Euer liebten Freüllen Baas sehr verbunden für das Compliment von<lbr type="BD"/>
Euer Freüllen Freysinger, welches auszurichten Euer liebten Frl. Juliana so<lbr type="BD"/>
gütig gewesen ist. &#8211; Sie schreiben mir, ich wüßte zwar noch viel, aber zu viel<lbr type="BD"/>
ist zu viel; &#8211; in einem Briefe gebe ich es zu, daß es zu viel ist, aber nach und<lbr type="BD"/>
nach könnte man viel schreiben; verstehen Sie mich, wegen der Sonata muß<lbr type="BD"/>
man sich noch ein wenig mit Geduld bewaffnen. Wenns fürs Bäsle gehört<lbr type="BD"/>
hätte, so wäre sie schon längst fertig &#8211; &#8211; und wer weiß ob die Mad<h>selle</h> Freysinger
noch daran denkt &#8211; &#8211; ohngeacht dessen werde ich sie doch so bald<lbr type="BD"/>
möglich machen, einen Brief darzu schreiben und mein liebes Bääsle bitten,<lbr type="BD"/>
alles richtig zu übermachen. A propos seit ich von Augsburg weg bin, habe<lbr type="BD"/>
ich nicht Hosen ausgezogen; &#8211; außer des Nachts bevor ich ins Bett gehe. Was<lbr type="BD"/>
werden Sie wohl denken, daß ich noch in Mannheim bin, völlig drinn. Das<lbr type="BD"/>
macht, weil ich noch nicht abgereiset bin, nirgends hin! Doch ietzt glaub ich<lbr type="BD"/>
wird Mannheim bald abreisen. Doch kann Augsburg von Ihnen aus noch<lbr type="BD"/>
immer nach mir schreiben und den Brief an Mannheim addressiren bis auf<lbr type="BD"/>
weitere Nachricht. Der Herr Vetter, Fr: Baas und Jungfr: Baas empfiehlt sich<lbr type="BD"/>
meiner Mamma und mir. Sie waren schon in Aengsten, daß wir etwa krank<lbr type="BD"/>
wären, weil sie so lang keinen Brief von uns bekommen haben. Vorgestern<lbr type="BD"/>
sind sie endlich mit unserm Brief vom 26<h>ten</h> Nov. erfreuet worden und heute<lbr type="BD"/>
als den 3<h>ten</h> Decebr. haben Sie das Vergnügen mir zu antworten. Ich werde<lbr type="BD"/>
Ihnen also das Versprochene halten? &#8211; Nu das freut Sie. Vergessen Sie nur<lbr type="BD"/>
auch nicht München nach der Sonata zu komponiren, denn was man einmal
gehalten hat, muß man auch versprechen, man muß allezeit Wort von seinem<lbr type="BD"/>
Mann seyn. &#8211; Nun aber gescheut.<lbr type="forced"/>
Ich muß Ihnen geschwind etwas erzehlen: ich habe heute nicht zu Hause gespeist,
sondern bey einem gewissen Mons. Wendling; nun müssen Sie wissen,<lbr type="BD"/>
daß der allzeit um halb 2 Uhr ißt, er ist verheyrathet und hat auch eine Tochter,
die aber immer kränklich ist. Seine Frau singt auf der zukünftigen Opera,<lbr type="BD"/>
und Er spielt die Flöte. Nun stellen Sie sich vor, wie es halb 2 Uhr war, setzten<lbr type="BD"/>
wir uns alle, bis auf die Tochter welche im Bette blieb, zu Tisch und aßen.<lbr type="forced"/>
An alle gute Freund und Freundinnen von uns beyden einen ganzen Arsch<lbr type="BD"/>
voll Empfehlungen. An Dero Eltern steht es Pag. 3 Zeile 12. Nun weiß ich<lbr type="BD"/>
nichts mehr Neues, als daß eine alte Kuh einen neuen Dreck geschißen hat;<lbr type="BD"/>
und hiermit addieu Anna Maria Schlosserin geborne Schlüsselmacherin. Leben<lbr type="BD"/>
Sie halt recht wohl und haben Sie mich immer lieb; schreiben Sie mir bald,<lbr type="BD"/>
denn es ist gar kalt; halten Sie Ihr Versprechen, sonst muß ich mich brechen.<lbr type="BD"/>
addieu, mon Dieu, ich küsse Sie tausendmal und bin knall und fall<lbr type="forced"/>
<tshtm>____________</tshtm>Mannheim<ts>_______________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Ma très chère Cousine<lbr type="forced"/>
<tshtm>__________</tshtm>ohne Schleim<ts>_______________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>waren Sie nie zu Berlin?<lbr type="forced"/>
<tshtm>________</tshtm>den 3<h>ten</h> Decembr.<ts>____________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Der aufrichtige wahre Vetter<lbr type="forced"/>
<tshtm>____</tshtm>heut ist nicht Quatembr:<ts>____________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>bei schönen und wilden Wetter<lbr type="forced"/>
<tshtm>____</tshtm>1777 zur nächtlichen Zeit<ts>______________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>W. A. Mozart<lbr type="forced"/>
<tshtm>____</tshtm>von nun an bis in Ewigkeit<ts>________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Sch: scheißen: das ist hart.<lbr type="forced"/>
<tshtm>____________</tshtm>Amen.</NI></letter>
</text>
</MUP>