<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2012">2012-09</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=905</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:52 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_342.mup">
<letter bd="342"><HEADER id="905">WOLFGANG AMADÉ MOZART AN LEOPOLD MOZART IN SALZBURG<lbr/>
MÜNCHEN, 2. UND 3. OKTOBER 1777<lbr/>
mit Nachschrift von Maria Anna Mozart</HEADER>
<pg n="1"/>
<add_num type="inline">4.</add_num><add_ident type="inline" schr_id="57010"><ts>_______________________________________________________________________________________</ts>2. Okt. 77.</add_ident>
<add_note schr_id="57010"><ts>________________________________________________________________________________________________</ts>#</add_note>
Gestern als den 1<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">october</rend> war ich abermahl be&#255;m graf Salern. und heüt als<lbr type="BD"/><lbr/>
den 2<h><uu>ten</uu></h> speiste ich gar da. diese 3 täge spiellte ich mir genug; aber doch<lbr/>
recht<lbr type="BD"/> gern. der Papa därf sich aber nicht einbilden ich wäre gern wegen &#8211; &#8211; <lbr/>
be&#255;m<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">salern</rend>, nein, da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> diese ist leider im dienst, mit hin niemalen zu<lbr/>
haus,<lbr type="BD"/> aber morgen werde ich frühe um 10 uhr <rend class="latin">en Compagnie</rend> der <rend class="latin">Made. Hepp</rend>,<lbr/>
<lbr type="BD"/> vormalige <rend class="latin">tosson</rend> freülle zu ihr nach hof gehen. dan am Samstag vereist<lbr/>
der<lbr type="BD"/> hof, und ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t erst den 20:<h>ten</h> wieder. Morgen speise ich be&#255; der fr:<lbr/>
und frl:<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">de Branca</rend>; welche iezt eine halbe <rend class="latin">scolarin</rend> von mir ist, da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr/>
<rend class="latin">Siegl</rend> ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t<lbr type="BD"/> selten, und <rend class="latin">Beeché</rend> ist nicht hier, der ihr sonst mit der<lbr/>
flauten hilft. be&#255;m<lbr type="BD"/> graf <rend class="latin">salern</rend> spielte ich die 3 täge durch viell sachen von<lbr/>
kopf, dan die 2 <rend class="latin">Casationen</rend> für die gräfin, und die <rend class="latin">final</rend> musick mit den<lbr/>
<rend class="latin">Rondeau</rend> auf die<lbr type="BD"/> lezt, auswendig. sie können sich nicht einbilden waß der<lbr/>
graf <rend class="latin">Salern</rend> für eine<lbr type="BD"/> freüde hatte: er versteht doch die Mu<rend class="latin">sique</rend>, da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr/>
er sagte allzeit <rend class="latin">Bravo</rend>, wo<lbr type="BD"/> andere <rend class="latin">Cavalier</rend> eine Prise taback nehmen &#8211; &#8211; <lbr/>
sich schneüzen, räuspern &#8211; &#8211;<lbr type="BD"/> oder einen <rend class="latin">discurs</rend> anfangen &#8211; &#8211; &#8211; <lbr/>
ich sagt ihm, ich wünschte nur, daß der<lbr type="BD"/> Churfürst da wäre, so kö<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>te er<lbr/>
doch was hören &#8211; &#8211; er weis nichts von mir.<lbr type="BD"/> er weis nicht was ich kan.<lbr/>
das doch die herrn einem jedem glauben, und nichts<lbr type="BD"/> untersuchen wollen.<lbr/>
<u>ja das ist allzeit so.</u> ich lasse es auf eine Probe anko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en. er solle<lbr/>
alle <rend class="latin">Componisten</rend> von München herko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en lassen, er kan auch<lbr type="BD"/> einige<lbr/>
von <rend class="latin">italien</rend> und franckreich, teutschland, England und spanien be<pc force="weak">=</pc><lbr/>schreiben, ich traue mir mit einem jedem zu schreiben. ich erzählte ihm<lbr/>
was<lbr type="BD"/> mit mir in italien vorgegangen ist. ich bath ihn wen ein <rend class="latin">discurs</rend><lbr/>
von mir<lbr type="BD"/> wäre, diese sachen anzubringen, er sagte: ich bin der wenigste,<lbr/>
aber was be&#255;<lbr type="BD"/> mir besteht, von ganzen herzen. er ist halt auch der<lbr/>
Meinung, daß wen ich<lbr type="BD"/> so hier bleiben könte unterdessen, die sache hernach<lbr/>
von sich selbst gieng.<lbr type="BD"/> für mich alleine wäre es nicht ohnmöglich mich durch<pc force="weak">=</pc><lbr/><add_note schr_id="57010"><ts>_______</ts><stroke># So lautete dort die Aussprache: der Name ist aber Seilern.</stroke></add_note>
<lbr/>
<add_seal type="owner">DOM=<lbr type="forced"/>MUSICK=VEREIN<lbr type="forced"/>U.<lbr type="forced"/>MOZARTEUM</add_seal>
<lbr/>
<add_seal type="owner">INTERNATIONALE<lbr type="forced"/>STIFTUNG:<lbr type="forced"/>„MOZARTEUM”<lbr type="forced"/>1881</add_seal>
<pg n="2"/>
zubringen, da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> von<lbr type="BD"/> graf Seau wollte ich wenigstens 300 fl: beko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en;<lbr/>
für das essen dürfte ich<lbr type="BD"/> mich nicht sorgen; dan ich wäre i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er ein<pc force="weak">=</pc><lbr/>geladen, und wäre ich nicht eingeladen, so machte sich <rend class="latin">Albert</rend> eine<lbr/>
freüde mich be&#255; sich zu tisch zu haben.<lbr type="BD"/> ich iss wenig, trinck wasser<lbr/>
auf die lezt zur frucht ein klein glas wein. ich<lbr type="BD"/> würde den <rend class="latin">Con</rend><pc force="weak">=</pc><lbr/><rend class="latin">tract</rend> mit graf Seau |: alles auf einrathen meiner guten freünde :|<lbr type="BD"/><lbr/>
so machen. alle jahre 4 teutsche <rend class="latin">opern</rend>, theils <rend class="latin">Buffe</rend> und <rend class="latin">serie</rend>, zu<lbr/>
liefern, da<lbr type="BD"/> hätte <suppl hand="self" pos="supra">ich</suppl> von einer jeden eine <rend class="latin">sera</rend> oder einnahme für mich;<lbr/>
daß ist schon so<lbr type="BD"/> der brauch. das würde mir allein wenigstens 500 fl:<lbr/>
tragen, das wäre mit<lbr type="BD"/> meinem gehalt schon 800 fl: aber gewis mehr.<lbr/>
Dan der <rend class="latin">Reiner Comediant</rend> und<lbr type="BD"/> singer nahm in seiner <rend class="latin">sera</rend> 200 fl,<lbr/>
ein; und ich bin hier <u>sehr beliebt.</u> und wie<lbr type="BD"/> würde ich erst beliebt<lbr/>
werden, wen ich der teutschen National bühne in der<lbr type="BD"/> Musik empor<lbr/>
hülfe? &#8211; &#8211; &#8211; und daß würde durch mich gewis geschehen; de<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr type="BD"/><lbr/>
ich war schon voll begierde zu schreiben, als ich das teutsche singspiell<lbr/>
hörte.<lbr type="BD"/> die Erste sängerin heist keiserin, ist eine kochs=tochter von einen grafen<lbr type="BD"/><lbr/>
hier. ein sehr angenehmes mädl. hübsch auf den theater. in der nähe sah<lbr/>
ich<lbr type="BD"/> sie noch nicht. sie ist hier gebohren. wie ich sie hörte war es erst das<lbr/>
dritte mahl<lbr type="BD"/> daß sie agirte. sie hat eine schöne sti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>. nicht starck doch<lbr/>
auch nicht schwach. sehr rein. gute <rend class="latin">intonation</rend>. ihr lehrmeister ist <rend class="latin">valesi</rend>;<lbr/>
und aus ihren singen<lbr type="BD"/> ke<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>t man daß ihr meister so wohl das singen als daß<lbr/>
singen lehren versteht. wen sie ein Paar tact aus hält, so hab ich mich<lbr/>
sehr verwundert wie<lbr type="BD"/> schön sie das <rend class="latin">crescendo</rend> und <rend class="latin">decrescendo</rend> macht. den<lbr/>
Triller schlägt sie noch<lbr type="BD"/> langsam; und das freüt mich recht; da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> er wird<lbr/>
nur desto reiner und klarer,<lbr type="BD"/> wen sie ihn einmahl geschwinder machen<lbr/>
will. geschwind ist er ohnehin<lbr type="BD"/> leichter. die leüte haben hier eine rechte<lbr/>
freüd mit ihr &#8211; &#8211; &#8211; und ich mit<lbr type="BD"/> ihnen. meine Mama war in<lbr/>
<rend class="latin">Parterre</rend>, sie gieng schon um halbe 5 uhr hinein<lbr type="BD"/> um plaz zu be<pc force="weak">=</pc><lbr/><lbr/>
<add_seal type="owner">INTERNATIONALE<lbr type="forced"/>STIFTUNG:<lbr type="forced"/>„MOZARTEUM”<lbr type="forced"/>1881</add_seal>
<pg n="3"/>
ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en; ich gieng aber erst <emend value="um">und</emend> halb <suppl hand="self" pos="supra">7</suppl> uhr. dan ich kan überall<lbr type="BD"/><lbr/>
in die <rend class="latin">logen</rend> gehen. ich bin ja beka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>t genug. ich war in der <rend class="latin">loge</rend> von<lbr/>
haus<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">Branca</rend>. ich betrachtete die keiserin mit meinen fernglas, und<lbr/>
sie lockte mir<lbr type="BD"/> öfters eine Zähre ab; ich sagte oft <rend class="latin">Brava</rend>, <rend class="latin">bravissima</rend>.<lbr/>
dan ich <suppl hand="self" pos="supra">dachte</suppl> i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er,<lbr type="BD"/> daß sie erst das dritemahl auf den theater ist.<lbr/>
daß stück hiess. <u>das fischermädchen.</u> eine nach der Musick des <rend class="latin">Picini</rend><lbr/>
sehr gute übersezung. originalstücke<lbr type="BD"/> haben sie noch nicht. Eine<lbr/>
teutsche <rend class="latin">opera seria</rend> möchten sie auch bald geben &#8211; &#8211;<lbr type="BD"/> und man wünscht<lbr/>
halt, daß ich sie <rend class="latin">Componirte</rend>. der gemeldte <rend class="latin">Professor</rend> huber<lbr type="BD"/> ist auch<lbr/>
von den wünschenden Personnen. nun muß ich ins bett; es thuts<lbr type="BD"/><lbr/>
nicht mehr anderst. iust <rend class="latin">Puncto</rend> 10 uhr! &#8211; &#8211; -<pc force="weak">-</pc><lbr type="forced"/><rend class="latin">Baron</rend> Rumling machte mir neülich das <rend class="latin">Compliment</rend>; <rend class="latin">spectakln</rend> sind meine<lbr type="BD"/><lbr/>
freüde. gute <rend class="latin">acteurs</rend> und <rend class="latin">actrices</rend>, gute sänger und sängerinen, und da<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr type="BD"/><lbr/>
einen so brafen <rend class="latin">Componisten</rend> darzu wie sie &#8211; &#8211; &#8211; daß ist fre&#255;lich<lbr/>
nur geredet &#8211; &#8211; und reden läst sich viell &#8211; &#8211; doch hat er<lbr/>
niemalen mit mir so<lbr type="BD"/> geredet. ich wünsche eine gute nacht. bis<lbr/>
morgen, we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> gott will, habe ich<lbr type="BD"/> die Ehre wieder mit ihnen, Mei<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr/>
Allerliebster Papa, schriftlich zu sprechen.<lbr type="BD"/> den 2:<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">october N</rend>:<h>o</h> 4<lbr type="forced"/>
<ts>____________</ts><tshtm>__________________________________________________________</tshtm>im 2:<h>ten</h> stock.<lbr/>
<NS type="NS" schr_id="48815">der Wolfgang speist heunt be&#255; der <rend class="latin">Madame</rend> Branca, und ich habe<lbr/>
zu haus<lbr type="BD"/> gespeiset, werde aber, so bald es 3 uhr schlagt zur frau<lbr/>
von tosson gehen,<lbr type="BD"/> in dem sie mich wird abhollen lassen. göstern<lbr/>
ist herr von Kri<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>el mit herrn<lbr type="BD"/> von unhold wider hier anko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en,<lbr/>
er ist unser gutter freind und will uns<lbr type="BD"/> mit gewalt überreden<lbr/>
nach Menmingen zu ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en und aldorth ein guttes<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">Consert</rend><lbr/>
zu machen, er versichert uns das wir mehr werden mach<abbr v="en"/><lbr/>
als an<lbr type="BD"/> ein<abbr v="en"/> hof, ich glaube es dan an solche orth kombt<lbr/>
selten wer, darum sind<lbr type="BD"/> sie froh wann sie wenn hab<abbr v="en"/> könn<abbr v="en"/>.<lbr type="forced"/>
<lbr/>
<add_seal type="owner">DOM=<lbr type="forced"/>MUSICK=VEREIN<lbr type="forced"/>U.<lbr type="forced"/>MOZARTEUM</add_seal>
<pg n="4" type="wordsep"/>Nun wie geht es mit deiner gesundheit, ich bin mit dein<abbr v="en"/> schreib<abbr v="en"/><lbr/>
noch<lbr type="BD"/> nicht zu friden, die huesten ist mir nicht recht, das sie so<lbr/>
lang anhölt, es soll<lbr type="BD"/> dir gar nichts mehr fählen. ich bitte dich<lbr/>
brauche den Sago bald, ie bälder ie<lbr type="BD"/> besser, damit du ender<lbr/>
zu Kräfften Ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>st. das bäckel mit den bostwagen,<lbr type="BD"/> und<lbr/>
auch das andre mit der ordinari haben wir Richtig erhalt<abbr v="en"/>.<lbr/>
die nanerl<lbr type="BD"/> las ich griessen und ihr sagen sie solle dich nicht<lbr/>
zöhrnen, und fleissich auf dich<lbr type="BD"/> acht hab<abbr v="en"/> das du keinen Verdrus<lbr/>
hast, auch dir die Zeit verkürzen, damit du<lbr type="BD"/> nicht <rend class="latin">Melancolish</rend> wirst.<lbr/>
der bimperl wird zwahr |: wie ich hoffe :| seine<lbr type="BD"/> schuldigkeit thuen und<lbr/>
sich be&#255; dir ein schmeichlen, dan er ist ain guttes<lbr type="BD"/> getreues foxel. die<lbr/>
thresel lasse ich auch griess<abbr v="en"/>, und ihr sag<abbr v="en"/>, es ist alleweil<lbr type="BD"/> ein<lbr/>
Ding,</NS>
<NS type="NS" schr_id="39409"><tshtm>_____</tshtm>ob ich den Dreck scheiss oder sie ihn friest. iezt aber was gescheüters.<lbr type="forced"/>
<add_note type="inline">x</add_note> Den <u>3:<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">october</rend>:</u> schreibe ich dieses. Morgen vereist der hof, und kö<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t vor<lbr type="BD"/> den 20:<h>ten</h><lbr/>
nicht. wen er hier geblieben wäre hätte ich i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er meine schritte<lbr type="BD"/> gemacht; wäre<lbr/>
noch eine zeit hier geblieben, so aber hoffe ich mit meiner<lbr type="BD"/> Mama ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>enden<lbr/>
Dienstag meine Reise fortzusezen; doch so; daß unterdessen die <rend class="latin">Compagnie</rend><lbr/>
<rend class="latin">histori</rend> veranstaltet wird, von welcher ich neülich geschrieben habe; damit<lbr/>
wir, wens uns nicht mehr freüt zu reisen, einen sichern<lbr type="BD"/> ort haben.<lbr/>
h<abbr type="curve">:</abbr> von kri<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>el war heüt be&#255;m bischof in kiemsee, er hat mit ihm<lbr type="BD"/> viell<lbr/>
zu thun, ebenfals auch wegen den Salz. er ist ein <rend class="latin">Curioser</rend> ma<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>. hier<lbr type="BD"/><lbr/>
heist man ihn Euer gnaden. daß ist <u>bediente</u>. Er, der nichts mehr wünschte,<lbr type="BD"/><lbr/>
als daß ich hier bliebe, sprach mit den fürsten sehr eifrig wegen meiner.<lbr type="BD"/><lbr/>
er sagte mir, lassen sie nur mich gehen, ich rede mit den fürsten, ich ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr type="BD"/><lbr/>
schon recht mit ihm reden, ich habe ihm oft viell gefällikeiten erwiesen.<lbr/>
der<lbr type="BD"/> fürst versprach ihm, daß ich <u>gewis</u> in dienst ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en werde, aber<lbr/>
so geschwind ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> die sache nicht gehen. er wird be&#255; der <rend class="latin">Retour</rend> des<lbr/>
hofs mit den<lbr type="BD"/> Churfürsten mit allen Ernst und Eifer reden.<lbr type="forced"/>
heüt um 8 uhr frühe war ich be&#255;m graf Seau; machte es ganz kurz,<lbr/>
sagte nur.<lbr type="BD"/> „ich bin nur da Euer <rend class="latin">Excellenz</rend> mich und meine sachen recht zu<lbr/>
<conv><ts>__________________________________________________________________________________________________________________</ts>Ø</conv>
<pg n="5"/>
<conv type="inline">Ø</conv><add_note type="inline" schr_id="57010"><ts>____________________________________________________________________________</ts>Fortsezung 2 Okt. 77.</add_note><lbr/>
erklären; es<lbr type="BD"/> ist mir der vorwurf gemacht worden, ich sollte in <rend class="latin">italien</rend><lbr/>
reisen. ich war 16<lbr type="BD"/> Monath in <rend class="latin">italien</rend>, habe 3 <rend class="latin">opern</rend> geschrieben, daß<lbr/>
ich genug beka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>t. was<lbr type="BD"/> weiter vorgegangen werden Eüer <rend class="latin">Excellen</rend> aus<lbr/>
diesen papiern sehen. ich zeigte<lbr type="BD"/> ihm die <rend class="latin">Diplomata</rend>: ich zeige und sage<lbr/>
Eüer <rend class="latin">Excellen</rend> dieses alles nur, damit, we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> eine rede von mir ist,<lbr/>
und mir etwa unrecht gethan würde, sich Euer=<rend class="latin">Eccelen</rend><lbr/>
mit grund meinner anehmen kö<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>en. er fragte mich ob ich iezt in<lbr type="BD"/> frank<pc force="weak">=</pc><lbr/>reich gienge, ich sagte, ich würde noch in teutschland bleiben, er verstand<lbr type="BD"/><lbr/>
aber in <u>München</u>, und sagte vor freüde lachend; so, hier bleiben sie noch?<lbr/>
ich<lbr type="BD"/> sagte, nein, ich wäre gern geblieben; und die wahrheit zu gestehen,<lbr/>
hätte ich<lbr type="BD"/> nur dessentwegen gern vom Churfürst: etwas gehabt, damit<lbr/>
ich Euer <rend class="latin">Eccelen</rend><lbr type="BD"/> hernach hätte <emend value="mit">mir</emend> meiner <rend class="latin">Composition</rend> bedienen kö<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>en,<lbr/>
und ohne allen<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">interesse</rend>. ich hätte mir ein vergnügen daraus<lbr/>
gemacht. er ruckte be&#255; diesen<lbr type="BD"/> worten gar seine schlafhauben.<lbr type="forced"/>
um 10 uhr war ich be&#255; der gräfin <rend class="latin">salern</rend> be&#255; hof. sie hat die <rend class="latin">Arien</rend> schon<lbr type="BD"/><lbr/>
beko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en. die Robinischen reden und sagen halt was ihnen einfällt.<lbr/>
hernach<lbr type="BD"/> speiste ich im haus <rend class="latin">Branca</rend>. der h<abbr type="curve">:</abbr> Gehei<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>e rath von <rend class="latin">Branca</rend> war be&#255;m<lbr/>
französischen gesandten eingeladen, folglich nicht zu haus. man heist ihn<lbr/>
<rend class="latin">Excelenc</rend>.<lbr type="BD"/> die frau ist eine französin. ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> fast gar nichts teütsch, mit ihr<lbr/>
habe ich beständig französisch gesprochen. ich sprach ganz kek. sie sagte<lbr/>
mir, ich rede<lbr type="BD"/> gar nicht schlecht, und ich hätte eine gute gewohnheit, das<lbr/>
ich langsam spräche,<lbr type="BD"/> dan durch dieses mache ich mich sehr gut verstehen.<lbr/>
sie ist ein rechte brafe<lbr type="BD"/> frau; voll lebensart. die freulle spiellt artig.<lbr/>
daß <rend class="latin">tempo</rend> fällt ihr noch. ich<lbr type="BD"/> habe geglaubt, sie, oder ihr gehör se&#255;e<lbr/>
die ursache, aber ich kan keinen<lbr type="BD"/> menschen schuld geben, als ihren lehrmeister &#8211; <lbr/>
er hat zu viell nachsicht. er ist<lbr type="BD"/> gleich zufrieden. ich habe heüt mit ihr<lbr/>
Probiert. ich wollte wetten, daß wen<lbr type="BD"/> sie 2 Monathe be&#255; mir lernete,<lbr/>
sie recht gut, und <rend class="latin">accurat</rend> spiellen würde. sie<lbr type="BD"/> hat mich ersuchet<lbr/>
ich möchte ein <rend class="latin">Compliment</rend> von mir an sie alle be&#255;de, und an<lbr type="BD"/> das<lbr/>
ganze Robinische haus schreiben. sie war mit der frl. <rend class="latin">louise</rend> zur<lbr/>
<lbr/>
<add_seal type="owner">INTERNATIONALE<lbr type="forced"/>STIFTUNG:<lbr type="forced"/>„MOZARTEUM”<lbr type="forced"/>1881</add_seal>
<pg n="6"/>
nämlichen<lbr type="BD"/> Zeit in kloster. hernach eine gewisse frl: lindnerin,<lbr/>
welche iezt be&#255;m graf<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">salern</rend>&#160;<rend class="latin">gouvernante</rend> über die 2. kleinen<lbr/>
<rend class="latin">Comtessen</rend> ist, bath mich auch, alles<lbr type="BD"/> erdenckliche an die Robinischen<lbr/>
und die frl: <rend class="latin">Louise</rend> von schidenhofen zu<lbr type="BD"/> schreiben, mit welcher sie<lbr/>
in kloster war. um 4 uhr gieng ich zur fr: von<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">tosson</rend>, wo meine<lbr/>
Mama schon dort war, und auch fr: von <rend class="latin">Hepp</rend>. da spiellte<lbr type="BD"/> ich bis 8 uhr:<lbr/>
den giengen wir nachhaus. be&#255;läufig um halbe 10 uhr, kam<lbr type="BD"/> eine kleine<lbr/>
<rend class="latin">Musique</rend> von 5 <rend class="latin">perso<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>en</rend>, 2 <rend class="latin">clarinete</rend>, 2 <rend class="latin">Corni</rend>, und 1 <rend class="latin">fagotto</rend>.<lbr type="BD"/> h<abbr type="curve">:</abbr><lbr/>
<rend class="latin">Albert</rend> |: dessen Na<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>ens=tage morgen ist :| liesse mir und ihm zu<lbr type="BD"/><lbr/>
Ehren diese <rend class="latin">Musique</rend> machen. sie spiellten gar nicht übel zu<pc force="weak">=</pc><lbr/>sa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en. es waren die nämlichen leüte, die be&#255; <rend class="latin">albert</rend> im saal auf<pc force="weak">=</pc><lbr/>machen &#8211; man ke<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>t<lbr type="BD"/> aber ganz gut, das sie von <rend class="latin">Fiala</rend> abgerichtet<lbr/>
worden. sie bliesen stück von<lbr type="BD"/> ihm; und ich mus sagen, das sie<lbr/>
recht hübsch sind. er hat sehr gute gedancken. Morgen werden<lbr/>
wir eine kleine schlackademie zusa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en machen,<lbr type="BD"/> auf den<lbr/>
Elenden <rend class="latin">Clavier Nota bene</rend>. auweh! auweh! auweh. ich wünsche<lbr/>
halt<lbr type="BD"/> eine rechte ruhsame nacht, und bessere einen guten<lbr/>
wunsch, in hören, bald zu<lbr type="BD"/> hoffen, daß der gesunde völlig<lbr/>
Papa ist. ich verzeihe um bitte wegen meiner<lbr type="BD"/> abscheulichen schrift,<lbr/>
aber dinten, Eule, schlaf, traum, und alles halt. &#8211; &#8211; &#8211; <lbr type="BD"/><lbr/>
ich Papa ihnen, Mein allerhändigster kissen, 1000 mahl die liebsten,<lbr/>
und<lbr type="BD"/> meine umarmung, die herzen, schwester ich von ganzen<lbr/>
<rend class="latin">Canaglien</rend>, und bin<lbr type="BD"/> von nun an bis in <rend class="latin">Ewi</rend>keit <rend class="latin">amen</rend><lbr type="forced"/>
<ts>___</ts><u>München</u> den 3:<h>t</h>&#160;<rend class="latin">octob</rend>: 1777<lbr type="forced"/>
<ts>____</ts><tshtm>______________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>wolfgang gehorsamster dero<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
an alle gute freünd und freündinen<lbr type="forced"/>
üble freünd und freündinen<lbr type="forced"/>
gute freund und freündinen<ts>_______</ts><tshtm>_____________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>amadé Mozart sohn.<lbr type="forced"/>
üble freund und freündinen<lbr type="forced"/>
alles erdenckliche!</NS>
<lbr/>
<add_seal type="owner">DOM=<lbr type="forced"/>MUSICK=VEREIN<lbr type="forced"/>U.<lbr type="forced"/>MOZARTEUM</add_seal>
<lbr/>
<add_seal type="owner">INTERNATIONALE<lbr type="forced"/>STIFTUNG:<lbr type="forced"/>„MOZARTEUM”<lbr type="forced"/>1881</add_seal>
</letter>
</text>
</MUP>