<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2020">2020-02</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=603</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-03-17">file generation: <date>Wed Mar 17 16:36:29 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_45.mup">
<letter bd="45">
<NI src="unbekannt">
<HEADER id="603">LEOPOLD MOZART AN LORENZ HAGENAUER IN SALZBURG<lbr/>
WIEN, 9. UND 10. DEZEMBER 1762</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>_____</ts>Den 4<h>ten</h> dieß habe so wohl an <persName key="59220">S: Hochf: gnaden</persName>, als an d: gdgen <persName key="83663">hl: Beicht<lbr type="BD"/>vatter</persName>
geschrieben, und beede schreiben so eingericht wie es meine Besten<lbr type="BD"/>
Freunde verlangten. Demselben habe auch eine weitläuftige Entschuldigung<lbr type="BD"/>
beygefüget, daß um die bestimmte Zeit in Salzburg nicht eintreffen kann. mit<lbr type="BD"/>
wenigem zu sagen; ich kan vor Weinachten oder dem Neuen Jahre in Salzburg<lbr type="BD"/>
nicht eintreffen: die Umstände davon muß ich ihnen seiner zeit mündlich<lbr type="BD"/>
sagen. Sie werden bey Durchlesung dieses auf unsern <persName key="83730">hl: <rend class="latin">Hofstatuarium</rend></persName> den<lbr type="BD"/>ken;
ja vielleicht haben sie schon längst mit sich selbst die Überlegung ge<lbr type="BD"/>macht:
<u>ob denn alle, die nach Wie<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> kommen, dort zu verbleiben bezaubert</u><lbr type="BD"/>
sind. Es ist fast so: doch meine Ursachen werden ihnen das Rätzl auflösen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Der Brief, den ich von <persName key="74751">hl: OberstHofMstr <rend class="latin">Exc:</rend></persName> den 28 <rend class="latin">Novemb:</rend> empfangen,<lbr type="BD"/>
ist unter dem <u>29<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">octobris datiert</rend></u>, und folglich ein Monat nach der <rend class="latin">Expedition</rend><lbr type="BD"/>
mir eben am ersten <rend class="latin">advent</rend>=Sontage zu Handen gekommen: und zwar von der<lbr type="BD"/>
Post aus. Daß er aber bis dahin nicht auf der Post lag, muß ich daraus schlüs<lbr type="BD"/>sen,
weil einmahl ich selbst, und 3 mahl der <persName key="51861">Estlinger</persName> [sich] beym Postamt erkundi<lbr type="BD"/>get
hat. Der Brief [ist] so höflich und in etwas so freundschaftlich abgefasst,<lbr type="BD"/>
daß man fast nichts übles argwöhnen sollte. genug, wenn es seyn sollte; so
werde ich demjenigen gnädigen Patron, der es ihnen gesagt, die Ursache ent<lbr type="BD"/>decken.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Daß <persName key="83788">hl: Sohn Joseph</persName> nach <rend class="latin">Venedig</rend> abgegangen vergnüget mich; Es ist uns<lbr type="BD"/>
aber Leid, daß wir ihn nicht noch vor seiner Abreise zu sehen die Ehre hatten.<lbr type="BD"/>
hätte er denn nicht über Wien und <rend class="latin">Constantinopl</rend> nach <rend class="latin">Venedig</rend> reisen kön<lbr type="BD"/>nen? &#8211; &#8211; 
Die Umstände des <persName key="75366">hl: Lorenz</persName> rühren mich, und ich nehme Antheil<lbr type="BD"/>
an ihrer Betrübniß. Es ist nun einmahl so; Gott wird machen, was zu seiner<lbr type="BD"/>
Seelen Heyl ist. allem ansehen nach war wenig gutes zu hoffen: und dennoch<lbr type="BD"/>
hoffe ich es noch.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>gut, daß wir itzt nicht zu hause sind! wir scheuen die Blattern; sie möchten gar<lbr type="BD"/>
zu uns hinauf steigen. &#8211; &#8211; sehen sie nun wissen sie die Ursache warum wir<lbr type="BD"/>
nicht nach Hause wollen. Ich wünsche, daß es glückl: abgehet.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Der <rend class="latin">Ironische</rend> Haaß ist recht glücklich gewesen, daß er ihnen zu theil gewor<lbr type="BD"/>den,
wenn er nur auch gut gewesen; [ich] wünschte nur, daß ihnen mehr derglei<lbr type="BD"/>chen
Sachen zu Händen kommeten. <u>Dieß vorgehende habe gestern geschrieben</u>.<lbr type="BD"/>
Nun erhalte heute dero Zuschrift vom 7<h>ten</h> dieß; Und ich erhalte es eben als<lbr type="BD"/>
ich von dem <persName key="83522">hl: <rend class="latin">v. Wallau</rend></persName> nachhauß komme; Ich hatte mich schon würkl:<lbr type="BD"/>
entschlossen auf einmahl abzureisen, und auf das St: Thomasfest in Salzb:<lbr type="BD"/>
einzutreff: allein als ich zu <persName key="83522">hl: von <rend class="latin">Wallau</rend></persName> kamme und ihm davon Nach<lbr type="BD"/>richt
gabe, ja es auf seine Entscheidung und auf sein Wort ankommen ließ;<lbr type="BD"/>
so nahm er es auf sich. ja er sagte mir <persName key="59220">S<h>r</h> Hochfl: gnaden</persName> würde es auf 14<lbr type="BD"/>
Täge oder 3 wochen nicht ankommen mir nachzusehen, daß ich auch das Ver<lbr type="BD"/>langen
des Ungarischen Adels begnüge. Denn sie müssen wissen, daß wir von<lbr type="BD"/>
3 Wochen her immer geplagt werden nach dem Maria Empfängniß Fest nach<lbr type="BD"/>
Presburg abzugehen. Nun wurde dieses Ansuchen itzt stärker, als wir mit den<lbr type="BD"/>
grösten von Ungarn an des <persName key="52280">Kaysers</persName> Geburtstage bey der offentl: tafel spra<lbr type="BD"/>chen.
Morgen gehen wir also nach Preßburg: allein mehr als 8 täge gedenke<lbr type="BD"/>
ich gar nicht alda auszuhalten. <persName key="83522">hl: v Wallau</persName> will selbst desswegen an unsern<lbr type="BD"/>
Hof schreiben; denn er hat es auf sich genommen: sonst wäre ich augenblick<lbr type="BD"/>lich
abgereiset. Denn ich weis eben nicht, ob ich so gar viel in Pressburg <rend class="latin">profit<lbr type="BD"/>tieren</rend>
werde. Sagen sie unterdessen hl: ihro Hochwürden und gnaden dem<lbr type="BD"/>
gnädigen <persName key="83663">hl: Beichtvatter</persName> nebst: meiner unterthänigsten Empfehlung daß,<lbr type="BD"/>
we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> ich hierdurch in gefahr stünde die gnade <persName key="59220">S<h>r</h> Hochf: gnaden</persName> zu verlie<lbr type="BD"/>ren,
ich auf den ersten Wink bereit bin auf der Post nach Salzb: zu gehen. itzt<lbr type="BD"/>
sind noch viele Sachen, die uns hier wenigst noch ein Monat aufhielten:
Denn, gedenken sie nur, der <persName key="51563">graf <rend class="latin">Durazzo</rend></persName>&#160;<rend class="latin">Music=Director</rend> des hiesigen Hofes<lbr type="BD"/>
hat uns noch nicht dazu bringen können auf seiner <rend class="latin">Accademie</rend> oder offentl:<lbr type="BD"/>
<rend class="latin">Concert</rend> zu spielen. wollten wir uns hierzu verstehen; so könnten wir bis auf<lbr type="BD"/>
die Fasten und bis ostern aushalten, und alle wochen ein hipsches geld ziehen.<lbr type="BD"/>
Sie werden denken: Wie<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> macht alle Leute zu Narren. Ja, in der that, wenn<lbr type="BD"/>
ich Salzb: und Wie<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> in gewissen Stücken zusamm halte: so möchte ich bald<lbr type="BD"/>
in eine Verwirrung gerathen. genug, wenn uns Gott gesund lässt, so hoffe ich<lbr type="BD"/>
ihnen ein glückseel: Neues Jahr beym Wagen heraus zu wünschen. Unterdes<lbr type="BD"/>sen
wünsche der Jungf: <persName key="75369"><rend class="latin">Ursula</rend></persName> und <persName key="84683"><rend class="latin">Francisca</rend></persName> gute besserung, ihnen aber<lbr type="BD"/>
und sonderheitl: Dero <persName key="75368">fr: gemahlin</persName> eine gute gedult, und bin<lbr type="forced"/>
<ts>____________________________________________</ts><tshtm>________________________________</tshtm>Dero<lbr type="BD"/><lbr type="forced"/>
<ts>_______</ts>[Wien den] 10<h>ten</h>&#160;<rend class="latin">Decembris</rend>&#160;<u>1762</u><ts>____________</ts><tshtm>________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>redlicher freund<lbr type="forced"/>
<ts>____________________________</ts><tshtm>____________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><persName key="48815">Mozart</persName>
</NI>
</letter>
</text>
</MUP>