<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2013">2013-5</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1135</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:52 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_569.mup">
<letter bd="569"><NI src="Druck"><HEADER id="1135">LEOPOLD MOZART AN WOLFGANG AMADÉ MOZART IN MÜNCHEN<lbr/>
SALZBURG, 25. DEZEMBER 1780</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>______________________________________________________</ts><rend class="right">Salzburg, den 25. Decbr. 1780</rend><lbr type="forced"/>
In der ganzen Stadt ist ein allgemeines Reden wegen der Güte Deiner Opera.<lbr type="BD"/>
Den ersten Lärm machte Baron Lerbach; die Hofkanzlerin sagte es mir, daß er<lbr type="BD"/>
ihr erzählt habe, die Opera werde durchgehends außerordentlich gelobt. Den<lbr type="BD"/>
zweyten machte Herrn Becke's Brief an Fiala, den er aller Orten lesen ließ.<lbr type="BD"/>
Ich wünsche, daß der dritte Act die nämliche Wirkung thut, und hoffe es um<lbr type="BD"/>
so gewisser, als hier die größten Affecten vorkommen, und die unterirdische<lbr type="BD"/>
Stimme sehr überraschen und schaudernd seyn muß. Basta, ich hoffe, daß es<lbr type="BD"/>
heissen soll: Finis coronat opus. Suche nur das ganze Orchester bey guter<lbr type="BD"/>
Laune zu erhalten, ihnen zu schmeicheln und sie durch die Bank mit Lobeserhebungen
Dir geneigt zu erhalten; denn ich kenne Deine Schreibart, es gehört
bey allen Instrumenten die unausgesetzte erstaunlichste Aufmerksamkeit<lbr type="BD"/>
dazu, und es ist eben kein Spaaß, wenn das Orchester wenigstens drey Stunden mit solchem Fleiß und Aufmerksamkeit angespannt seyn muß. Jeder,<lbr type="BD"/>
auch der schlechteste Bratschist, ist auf's Empfindlichste gerührt, wenn man<lbr type="BD"/>
ihn tête à tête lobt, und wird dadurch eifriger und aufmerksamer, und so eine<lbr type="BD"/>
Höflichkeit kostet Dich nichts, als ein paar Worte. Doch &#8211; das weißt Du ja<lbr type="BD"/>
selbst &#8211; ich sage es nur, weil man's oft da, bey der Probe, nicht gleich thun<lbr type="BD"/>
kann, und dann vergißt, und weil Du erst dann die Freundschaft und den<lbr type="BD"/>
Eifer des ganzen Orchesters nöthig hast, wenn die Opera in Scena ist. Die<lbr type="BD"/>
Lage des ganzen Orchesters ist dann ganz anders, und aller Mitspielenden<lbr type="BD"/>
Aufmerksamkeit muß noch mehr angespannt seyn. Du weißt, daß man nicht<lbr type="BD"/>
Alle zu Freunden haben kann. Es muß immer ein <u>Zweifel</u> und <u>Aber</u> mit unterlaufen. Man zweifelte, ob der <u>zweyte Act</u> so neu und gut als der erste Act<lbr type="BD"/>
ausfallen werde? &#8211; Da nun dieser Zweifel gehoben ist, so werden Wenige<lbr type="BD"/>
mehr für den dritten Act zweifeln. Aber ich wollte meinen Kopf wetten,<lbr type="BD"/>
daß Einige seyn werden, die zweifeln werden, <u>ob diese Musik in Scena auf<lbr type="BD"/>
dem Theater auch die Wirkung wie im Zimmer machen werde</u>? &#8211; &#8211; und da<lbr type="BD"/>
braucht's wirklich den größten Eifer und guten Willen des ganzen Orchesters.<lbr type="forced"/>
Was anbelangt <u>wegen der sechs Wochen</u>, so bin ich entschlossen, mich gar<lbr type="BD"/>
nicht zu rühren, noch Etwas zu melden; sollte aber eine Rede an mich<lbr type="BD"/>
kommen, so bin ich entschlossen, zu antworten, daß wir es verstanden hätten,<lbr type="BD"/>
<u>daß Du sechs Wochen nach componirter Opera wegen Probe und Production<lbr type="BD"/>
in München Dich aufhalten könntest, indem ich nicht vermuthen konnte, als<lbr type="BD"/>
glaubten Se. Hochfürstl. Gnaden, daß eine solche Opera in sechs Wochen<lbr type="BD"/>
componirt, abgeschrieben und aufgeführt werden könnte u. s. w.</u><lbr type="forced"/>
Herr Esser hat mir und dem Ferrari von Augsburg geschrieben. Er rühmte<lbr type="BD"/>
die zwey Acte Deiner Opera, die er gehört, ganz besonders, und schrieb, daß
von 5 bis 8 Uhr probirt wurde. Herr Becke, dem wir uns empfehlen, schrieb<lbr type="BD"/>
mir, daß der Chor im zweyten Acte beym Sturme so stark wäre, daß er<lbr type="BD"/>
Jedem, auch in der größten Sommerhitze, eiskalt machen müßte. Er rühmt die<lbr type="BD"/>
concertirende Arie der Dorothea Wendling im zweyten Acte außerordentlich<lbr type="BD"/>
u. s. w. Kurz, es wäre zu weitläufig, alle seine Lobsprüche über Alles herzusetzen.<lbr type="forced"/>
Herr Ferrari macht Dir sein Compliment wegen des allgemeinen Beyfalls<lbr type="BD"/>
Deiner Oper. Er zeigte den Brief von Hrn. Esser, weil sich dieser darin wegen<lbr type="BD"/>
des Accompagnements bey seinem Concerte zu Salzburg bey dem ganzen<lbr type="BD"/>
Orchester bedankte, deßwegen bey Hofe Allen, besonders dem Haydn, Brunetti, Hafeneder etc.; und da lasen sie auch, daß er die zwey Acte gehört,<lbr type="BD"/>
und: che abbia sentito una musica ottima e particolare, universalmente<lbr type="BD"/>
applaudita.<lbr type="forced"/>
</NI></letter>
</text>
</MUP>