<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-6</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1259</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-19">file generation: <date>Thu Aug 19 14:57:05 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="file:///T:/webpub_2019/BD_692.mup">
<letter bd="692"><NI src="Erstdruck"><HEADER id="1259">LEOPOLD MOZART AN MARTHA ELISABETH BARONIN VON WALD<tspdf>\-</tspdf>STÄTTEN IN WIEN<LBR TYPE="BD"/><lbr/>
SALZBURG, 13. SEPTEMBER 1782</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>_________________________</ts><tshtm>____________________</tshtm>Hochgebohrne, gnädige Frau!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Euer Hochgeboren kann ich ohnmöglich das Vergnügen beschreiben, welches<lbr type="BD"/>
mich ganz erfüllte, als ich Dero für mich so sehr schmeichelhaftes Schreiben<lbr type="BD"/>
durchlas. In dem nämlichen Augenblicke hatte ich <u>Wielands Sympathien</u> vor<lbr type="BD"/>
Aug: und es ist ganz ohnstreitig wahr, daß manche Menschen mit der näm<lbr type="BD"/>lichen
höheren Denkungsart beseligt sind, und ohnbewußt in einer geheimen
geistigen Verbindung stehen, eher, sich jemals, weder gesehen noch ge<lbr type="BD"/>sprochen
zu haben. Musik und vernünftige Bücher sind Euer Hochgebohrn<lbr type="BD"/>
Gegenstand und Unterhaltung. Dieses ist auch dasjenige, was mich unterhält.<lbr type="BD"/>
Euer Freyh. Gnaden haben sich von großen Gesellschaften entfernt: und ich<lbr type="BD"/>
lasse mich durch viele Monate nicht am Hofe sehen, und nur dann, wenn ich<lbr type="BD"/>
muß; lebe mit meiner Tochter im Stillen; habe einige Freunde die mich<lbr type="BD"/>
besuchen, &#8211; lesen, Musik und ein Spaciergang macht unsere Unterhaltung aus,<lbr type="BD"/>
und bey schlimmem Wetter ein sehr niedriges Tarock= oder Tresette=Spiel, auch<lbr type="BD"/>
zu Zeit Schachspiel. Endlich glauben Euer Gnaden <u>durch Leiden so sehr ver<lbr type="BD"/>stimmt</u>
zu sein, und wollen Laune niemand beschwerlich fallen. Ich hin<lbr type="BD"/>gegen
habe durch ohnverdiente Verfolgungen so Vieles gelitten, den Neid, die<lbr type="BD"/>
Falschheit, den Betrug, die Bosheit und alle dergleichen schöne Eigenschaften<lbr type="BD"/>
so kennen gelernt, daß ich große Gesellschaften vermeide um nicht ganz<lbr type="BD"/>
<u>verstimmt</u> zu werden, und mein Bischen gute Laune noch zu erhalten. Es ist<lbr type="BD"/>
demnach eine ganz natürliche Folge, daß ich nichts sehnlicheres wünsche, als<lbr type="BD"/>
die Gnade zu haben, Euer Hochgeboren sprechen zu können, da ich gewiß<lbr type="BD"/>
weiß, daß Euer Gnaden Denkungsart mit der meinigen vollkommen überein<lbr type="BD"/>stimmt,
und wir so zimmlich etwas nach Herzenswunsch zusammen schwatzen<lbr type="BD"/>
würden. Es ist für mich gar zu schmeichelhaft, daß Euer Hochgebohren mich<lbr type="BD"/>
ihrer unschätzbaren Freundschaft und ohnverdienten Achtung würdig schätzen:<lbr type="BD"/>
und da kein Mittel sehe solche zu verdienen, &#8211; in der That zu verdienen; so<lbr type="BD"/>
wünsche ich mir wenigst die schicklichen Worte zu finden, die meine Hoch<lbr type="BD"/>achtungsvollen
Empfindungen, die ich gegen eine so verdienstvolle Dame höge,<lbr type="BD"/>
erklärten, ohne in das lächerliche, oder gar in das ohnanständige zu ver<lbr type="BD"/>fallen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Euer Hochgebohrn sind so gnädig mir Dero Behausung anzutragen, im Falle<lbr type="BD"/>
ich etwa nach Wien kommen sollte. Ich bin in der That, ganz betroffen! Es<lbr type="BD"/>
würde Verwegenheit sein, mich dieser so gnädigen Einladung zu bedienen:<lbr type="BD"/>
aber mein erster Weeg in Wien würde ganz gewiß sein Euer Freyh. Gna<lbr type="BD"/>den
die Hände zu küssen; wer kann das wissen! Vielleicht bin ich noch so<lbr type="BD"/>
glücklich!<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Sorgen Euer Hochgebohrn nur für ihre Ruhe und Gesundheit! Es schmerzt
mich in der Seele, da ich laß, Euer Gnaden hätten durch vielen Gram und<lbr type="BD"/>
Schmerz Ruhe und Gesundheit verlohren. Der gütige Gott erhalte Sie! ich bin<lbr type="BD"/>
äußerst gerührt! &#8211; Mein Sohn hat auf mein Schreiben von seinem Entschluß,<lbr type="BD"/>
Wien zu verlassen, etwas nachgelassen, und da er mich in Salzburg besuchen<lbr type="BD"/>
will, so werde ihm die weiteren nöthigsten und kräftigsten Vorstellungen<lbr type="BD"/>
machen. Daß seine Frau aus der Weber<abbr type="curve">:</abbr> Art schlägt, ist mir herzlich lieb, sonst<lbr type="BD"/>
würde er unglücklich sein; Euer Gnaden Versichern mich, daß sie eine gute<lbr type="BD"/>
Person ist, und das ist mir genug!<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Meine Tochter küßt Euer Hochgebohrn die Hände und ist mit mir betrübt,<lbr type="BD"/>
daß wir so weit von Wien entfernt sind. Unterdessen tröste ich mich mit der<lbr type="BD"/>
Hoffnung, daß nicht Berge und Thäler, aber wohl die Menschen zusammen<lbr type="BD"/>
kommen können, &#8211; daß Euer Gnaden mich noch ihrer Gnade und Achtung<lbr type="BD"/>
würdigen werden, daß ich, wenigstens durch meinen Sohn, von dem erwünsch<lbr type="BD"/>ten
Wohlseyn und Zufriedenheit einer so menschenfreundlichen Dame auch<lbr type="BD"/>
in Zukunft immer Nachricht haben werde, wo mir nichts übrig bleibt als im<lbr type="BD"/>
Stande zu seyn mit allem Eyfer in der That zeigen zu können, daß ich von<lbr type="BD"/>
redlichem Herzen mit der größten Hochachtung, Ehrfurcht und Ergebenheit bin<lbr type="forced"/>
<ts>______________________</ts><tshtm>_____________________________</tshtm>Euer Hochgebohrn unterth. gehors.<lbr type="BD"/><lbr type="forced"/>
<ts>__________</ts><tshtm>___________________________________________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Diener <u>Leopold Mozart</u>.<lbr type="forced"/>
<tshtm>______</tshtm>Salzburg d. 13. Sept. 1782.<lbr type="forced"/>
</NI></letter>
</text>
</MUP>