<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-5</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=1254</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Verbleib unbekannt</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">Verbleib unbekannt</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:51 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="BD_687.mup">
<letter bd="687"><NI src="Erstdruck"><HEADER id="1254">LEOPOLD MOZART AN MARTHA ELISABETH BARONIN VON WALD<tspdf>\-</tspdf>STÄTTEN IN<lbr type="BD"/> WIEN<lbr/>
SALZBURG, 23. AUGUST 1782</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>__________</ts>Hochgebohrne, gnädige Frau!<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Dancke Euer Hochgebohrn verbündlichst für den besonderen Antheil den Dieselben
an meinen Umständen nehmen, und sonderlich sage den verbünd<lbr type="BD"/>lichsten Danck für die außerordentliche
Gnade, die Euer Hochgeb. für meinen<lbr type="BD"/> Sohn hatte, seinen Hochzeittag
so kostbar zu verherrlichen. Als ich ein junger<lbr type="BD"/> Pursche war, glaubte ich immer,
daß Diejenigen Philosofen wären, die wenig<lbr type="BD"/> sprachen, selten lachten, und gegen alle Welt
eine mürrische Mine machten.<lbr type="BD"/> Meine eigenen Begebenheiten
aber haben mich nun vollkommen überzeigt,<lbr type="BD"/> daß ich einer bin,
ohne es selbst zu wissen: denn da ich als ein wahrer Vatter<lbr type="BD"/>
meine Schuldigkeit gethan, &#8211; ihm in so vielen Briefen über
alles die klaren<lbr type="BD"/> und begreiflichsten Vorstellungen gemacht, &#8211; 
ich auch überzeugt bin, daß er<lbr type="BD"/> meine mühsame Umstände,
meine bei einem solchen Alter höchstbeschwerliche<lbr type="BD"/> Umstände
kennt, und meine Herabsetzungen in Salzburg einsieht, &#8211; da
er<lbr type="BD"/> weiß, daß ich sowohl in moralischen als Physikalischen
Verstande durch sein<lbr type="BD"/> Betragen aufgeopfert bin, &#8211; so bleibt
mir nichts anderes übrig, als ihn (da er<lbr type="BD"/> es so wollte) sich
selbst zu überlassen und Gott zu bitten, daß er ihm meinen<lbr type="BD"/>
väterlichen Seegen angedeyen lassen und ihm seine göttliche
Gnade nicht<lbr type="BD"/> entziehe. Ich aber werde meine mir angebohrne
noch bei diesen Jahren übrige<lbr type="BD"/> Munterkeit nicht verlieren,
sondern immerhin das beste hoffen. &#8211; ja, ich<lbr type="BD"/> würde ganz beruhiget
sein, wenn ich nur nicht bei meinem Sohne einen<lbr type="BD"/> Hauptfehler
entdeckte, und dieser ist, daß er garzu <u>gedultig</u> oder
<u>schläferig</u>,<lbr type="BD"/> zu <u>bequem</u>, vielleicht manchmal zu <u>stoltz</u>, und wie
sie dieses alles zusammen<lbr type="BD"/> taufen wollen, womit der Mensch <u>ohnthätig</u>
wird: oder er ist zu <u>ungedultig</u>, zu<lbr type="BD"/>&#160;<u>hitzig</u> und kann nichts
abwarten. Es sind zween einander entgegen stehende Sätze
die in ihm herrschen &#8211; zu viel oder zu wenig und keine Mittelstraße.<lbr type="BD"/>
Wenn er keinen Mangel hat, dann ist er alsogleich
zufrieden und wird<lbr type="BD"/>&#160;<u>bequem</u> und <u>ohnthätig</u>. Muß er sich in die
<rend class="latin">activetet</rend> setzen, dann fühlt er<lbr type="BD"/> sich, und <u>will alsogleich sein Glück
machen</u>. Nichts soll ihm im Weeg stehen:<lbr type="BD"/> und, leyder, werden
eben nur den geschicktesten Leuten, den besondern<lbr type="BD"/>&#160;<rend class="latin">genies</rend> die
meisten Hindernisse in den Weeg gelegt. Wer steht ihm
in Wien<lbr type="BD"/> im Weege seine angetrettene Laufbahn fortzugehn
wenn er ein wenig Gedult<lbr type="BD"/> hat? &#8211; &#8211; Capellmeister <rend class="latin">Bono</rend>
ist ein uhralter Mann, &#8211; <rend class="latin">Salieri</rend> rückt nach dessen<lbr type="BD"/> Todt vor,
und macht einem andern Platz, und ist nicht Gluck auch ein
alter<lbr type="BD"/> Mann!? &#8211; Gnädige Frau! sprechen sie ihm gedult
ein, und erlauben sie daß<lbr type="BD"/> ich mir die Gnade ausbitten
darf, Euer Hochgebohrne Meinung hierüber zu<lbr type="BD"/> vernehmen.
&#8211; Meine Tochter empfehlt sich zu Gnaden und wünscht, sammt<lbr type="BD"/>
mir, so glücklich zu seyn Euer Hochgebohren die Hände küssen
zu können.<lbr type="BD"/> Sie ist sehr gerührt ohne alle ihre Verdienste
eines Andenkens von Euer<lbr type="BD"/> Hochgebohren gewürdigt zu
werden. O wären wir doch von Wien nicht so<lbr type="BD"/> weit entfernt!
Ich wünschte mit Euer Freyh. Gnaden eine Menge zu plaudern,<lbr type="BD"/>
&#8211; &#8211; und wenn wir erst in die Musik uns vertieften! &#8211; 
Hofnung! Du einziger<lbr type="BD"/> Trost unserer Wünsche beruhige mein
Gemüth! &#8211; Vielleicht bin ich noch so<lbr type="BD"/> glücklich Euer Freyh. Gnaden
nicht nur meiner, zwar nicht Vermögender, doch<lbr type="BD"/> von Herzen
wahren Freundschaft, sondern auch meiner innigsten Hochachtung<lbr type="BD"/>
und Ehrfurcht mündlich seiner Zeit versichern zu können,
da ich in der<lbr type="BD"/> That bin<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts><tshtm>____________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Euer Hochgebohrn<lbr type="BD"/><lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts><tshtm>______________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>unterth. gehors. Diener<lbr type="BD"/><lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts><tshtm>______________________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><u>Leopold Mozart</u><lbr type="forced"/>
Salzburg d. 23. Aug.<lbr type="forced"/>
<ts>________</ts>1782.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Mein Sohn schrieb mir vormals, daß er, sobald er sich
verheyrathen werde,<lbr type="BD"/> nicht bey der Mutter wohnen wolle.
Ich hoffe er werde dieses Haus auch wirk<lbr type="BD"/>lich verlassen haben.
Ist es nicht geschehen, so ist es sein und seiner Frau<lbr type="BD"/> Unglück.
</NI></letter>
</text>
</MUP>