<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader mid="41">
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-8</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=41</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2022-05-11">last file update: <date>Wed May 11 14:48:22 2022</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1807_1_mup.txt">
<HEADER id="41">GEORG NIKOLAUS NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 22. APRIL 1807<lbr/>
mit Nachschrift von Constanze Mozart</HEADER>


<pg n="1"/>
<ts>_____</ts><rend class="latin">A Vienne ce 22. d’avril 1807</rend><add_num type="inline" impl="ink"><ts>_________________________________</ts><u><rend class="latin">N<h><uu>o</uu></h></rend> 13</u></add_num><lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts><rend class="latin">C’est avec un véritable plaisir que j’ai recu, mon cher<lbr/>
Charles, Votre lettre du 11. Mars, et je Vous demande d’au<pc force="weak">-</pc><lbr/>tant plus pardon de Vous avoir laissé jusqu’ici sans<lbr/>
reponse. Vous nous y annonçates des lettres pour Votre mère<lbr/>
et Wolf, et je les attendis, mais il n’en est point arrivé.<lbr/>
J’ai été bien content de la mienne; le style en est plus<lbr/>
formé et c’est un meilleur françois que dans les précédentes.<lbr/>
Je Vous conseille de Vous appliquer de plus en plus à cette<lbr/>
langue universelle dont l’usage recommande partout;<lbr/>
mais je conçois parfaitement qu’il est très-difficile<lbr/>
de s’y perfectionner en Jtalie à cause même des rapports<lbr/>
entre les deux langues qui ne peuvent que confondre.<lbr/>
De plus les sentimens et les raisonnemens contenus<lbr/>
dans Votre lettre ont non seulement mon approbation,<lbr/>
mais encore celle de Votre mère et de tous les amis que<lbr/>
nous avons consultés. Le motifs qui Vous engagent à<lbr/>
vouloir rester en Jtalie, nous ont pleinement satisfaits,<lbr/>
et ils font beaucoup d’honneur à Votre jugement.<lbr/>
Ni Votre mère ni moi ni nos amis, qui sont les Votres,<lbr/>
n’avons rien à opposer à Vos argumens, et notre parti<lbr/>
est invariablement pris que Vous continuiez Vos études<lbr/>
sous la direction du digne Asioli. Je Vous conjure,<lbr/>
mon ami, de mettre à profit Votre tems; pensez<lbr/>
que dans les beaux arts il n’est pas permis d’être<lbr/>
médiocre, que Vous êtes un peu tard dans<lbr/>
la carrière, et qu’il faut par conséquent redoubler<lbr/>
d’efforts. Mais je n’ai pas besoin de Vous prêcher:<lbr/>
je vois que Vous avez à cet égard la vraie ambition.<lbr/>
J’approuve beaucoup que Vous Vous vouez à la<lbr/>
musique vocale; cette partie est précisement la</rend><lbr/>
<pg n="2"/>
<rend class="latin">plus negligée chez nous, et il y a là des lauriers<lbr/>
à cueillir. Ne dedaignez cependant pas la musique<lbr/>
instrumentale qui est poussée à un haut dégré de<lbr/>
perfection chez les Allemands. Si aux leçons de Votre<lbr/>
excellent Maître Vous joignez l’étude des partitions,<lbr/>
et qu’outre cela Vous Vous exercez beaucoup à composer,<lbr/>
à retoucher et à corriger Vos compositions, Vous<lbr/>
pourrez porter un jour Votre nom avec honneur,<lbr/>
mais rappellez Vous toûjours que le talent a besoin<lbr/>
d’être cultivé, et que ce n’est qu’à force de travail<lbr/>
que Votre père, les Haydn, les Händel, les Gluck<lbr/>
ont acquis leur célébrité.<lbr type="forced"/>
Ce n’est pas à moi que le digne Pinali a écrit;<lbr/>
c’est à Votre mère. Et sa respectable lettre et la<lbr/>
Votre sont arrivées le même jour.<lbr type="forced"/>
Je suis bien aise que Vous ayez fait la connoissance<lbr/>
du C.<h>te</h> de Baldasseroni. C’est un excellent homme,<lbr/>
et je connois personne de plus serviable. Jl<lbr/>
a toûjours eu beaucoup d’amitié pour</rend>&#160;<suppl hand="self" pos="supra"><rend class="latin">moi</rend></suppl><rend class="latin">; je<lbr/>
le prierai bien de Vous en transporter la partie<lbr/>
dont me prive la distance, mais en même tems<lbr/>
de me conserver les sentimens de son Coeur. Dites<lbr/>
lui cela et ajoûtez que le souvenir de son amitié et<lbr/>
de tous les avantages de sa société est en moi<lbr/>
ineffaçable; avec le tems je me donnerai le plaisir<lbr/>
de lui écrire. Son epousé, si digne de lui, est un modèle<lbr/>
de vertu; il y a peu de personnes que je respecte<lbr/>
autant qu’elle. Je souhaite que Vous trouviez l’occa<pc force="weak">-</pc><lbr/>sion de l’en assurer. Le Chevalier est aussi un bien<lbr/>
galanthomme. Les jours que j’ai passés dans cette</rend><lbr/>
<pg n="3"/>
<rend class="latin">estimable maison sont de ceux que j’ai le mieux<lbr/>
passés à Vienne. Votre mère se recommande au<lbr/>
souvenir de M. le Comte et ne pense jamàis à lui<lbr/>
qu’avec considération et amitié : elle le prie de<lbr/>
Vous remettre les 40. <u>florins</u>. C’est à elle, et non<lbr/>
pas à moi, qu’appartient cette somme. Elle<lbr/>
et moi nous sommes très-reconaissans des poli<pc force="weak">-</pc><lbr/>tesses qu’il Vous fait; mais il est impossible de<lbr/>
le connoitre sans en recevoir de lui.<lbr type="forced"/>
Est ce qu’il ne se trouve pas de la bonne encre<lbr/>
dans toute l’Italie? Toutes les lettres que j’en<lbr/>
vois sont écrits avec une si pâle qu’elle<lbr/>
fait mal aux yeux.<lbr type="forced"/>
Je finis en Vous embrassant.<ts>_____</ts>N.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Voici la lettre de change que Vous n’auriez dû<lbr/>
recevoir qu’en 8. jours : elle est cette fois de 40. florins.</rend>
<lbr/>
<NS schr_id="48818" lang="de">Lieber Karl! du schriebst mir daß<lbr/>
du mir durch die <rend class="latin">imparatrice</rend>&#160;<rend class="latin">Sessi</rend><lbr/>
etwas von deiner <rend class="latin">composizon</rend> wolst<lbr/>
mit schicken, und als ich hörte daß<lbr/>
sie hier angekomen ist schickte ich<lbr/>
zu ihr, und wolte es haben allein<lbr/>
sie ließ mir sagen daß sie nichts<lbr/>
habe &#8211; wie ist es den? schreibe mir<lbr/>
bald hirüber, ich eile in die Kirche<lbr/>
für unsere gute Kayserin zu betten<lbr/>
und kan dir dahero nichts mehr sagen <rend class="latin">Co: M:</rend></NS>
<pg n="4"/>
<NS schr_id="57010" lang="fr"><rend class="latin">Natorp dit qu’il a encore un<lbr/>
paquet parmi ses hardes,<lbr/>
et qu’il examinera s’il<lbr/>
est de Vous.<ts>___</ts>Adieu.</rend></NS></text>
</MUP>