<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=209</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:51 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1853_15_mup.txt">
<letter lang="it"><HEADER id="209">GIUSEPPE CARINI AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
CAVERSACCIO, 25. OKTOBER 1853</HEADER>


<pg n="1"/>
<add_num impl="ink"><rend class="latin">N<h><uu>o</uu></h></rend> 53</add_num><lbr type="forced"/>

<ts>_____</ts><rend class="latin">Gentilissimo e Carissimo Sig<h>re</h></rend><lbr type="forced"/>
<ts>_______________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Caversaccio 25 8<h>bre</h> 1853</rend><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<rend class="latin"><ts>_____</ts>Dalla compitissima sua lettera sentii con piacere il felice viaggio<lbr/>
che la S. V. fece nel ritornare alla bella e deliziosa Milano;<lbr/>
devo però confessarci che il mio animo restò agittato e sospeso<lbr/>
per tutta quella giornata, nel vedere quel diluvio d’acqua, e<lbr/>
turbine di venti, ma ora ringrazio il Signore perchè lo abbia<lbr/>
accompagnato e protetto sino alla propria casa.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Faccio mille ringraziamenti alla memoria e premura che conserva<lbr/>
per il più meschino di tutti li uomini, quale io mi professo.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Ma veniamo alla casa, ed alle cose che lo terranno in questi giorni<lbr/>
occupato. Al Giovannino parlai subbito e nè sono assicurato<lbr/>
che vi saranno a tempo i documenti ricercati e necessari;<lbr/>
anzi vi avrebbe lo stesso pensato anche senza esserne avvisato<lbr/>
perchè pratico in queste compere e vendite, da vincerne l’ocu<pc force="weak">=</pc><lbr/>latezza de’ primi dottori in legge.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Riguardo alle riparazioni, ed opere da farsi nella di Lei casa, non<lbr/>
sarà male che mandi a vederle questo capo Mastro detto Vedano,<lbr/>
ma sarei di parere che la S. V. non incontrasse impegni, per<lbr/>
l’esecuzione del lavoro con questa persona, per molte ragioni.<lbr/>
Primo perchè non essendo persona conosciuta al Broggi, forse<lbr/>
gli porrebbe qualche difficoltà. Secondo perchè facendoli quelli<lbr/>
del Paese, oltre alla premura maggiore che avrebbero nel fare<lbr/>
le opere, vi sarebbe grande risparmio nella giornata. Terzo perchè<lbr/>
essendo nell’inverno frastagliate dalle intemperie o nevi le<lbr/>
settimane, quelli del paese nè potranno mettere a profitto<lbr/>
le giornate opportune, lasciando le cattive o di nocumento al<lbr/>
lavoro. Del resto la S. V. è padrona di disporre con tutta<lbr/>
la pienezza del suo volere.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Riguardo alla direzione del lavoro, potrebbe affidarlo tanto al Broggi<lbr/>
stesso, e cosi questo non presenterà alcuna difficoltà sul lasciar<lbr/>
aprire o chiudere aperture, ed essendo abbastanza avveduto nelle<lbr/>
opere da muratore, sono persuaso che farà eseguire il tutto<lbr/>
a suo maggior vantaggio Sig<h>r</h> Mozart; oppure il Giovannino nè<lbr/>
potrà essere un secondo proposto, ed io non mi rifiuto di guardare<lbr/>
perchè sieno osservate le dovute cautele ed ecconomia, ma l’ac<pc force="weak">=</pc><lbr/>cettare sopra di me tutta la risponsabilità mi potrebbe mettere<lbr/>
in qualche pericolo di rompere la bella armonia che godo coi,</rend><lbr/><lbr/>
<add_seal type="owner">INTERNATIONALE<lbr type="forced"/>STIFTUNG:<lbr type="forced"/>„MOZARTEUM”<lbr type="forced"/>1881</add_seal>
<pg n="2"/>
<rend class="latin">miei parochiani.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Riguardo alle piotte di Moltrasio, queste potrebbero convenire per<lbr/>
sottoporre alle grondaje de’ tetti, ma essendo pocchissima la traccia<lbr/>
e nelle opere addizionali, si potranno fare, quando nell’atto<lbr/>
pratico si vedano necessarie, oppure anche appena convenienti,<lbr/>
del resto per la cinta non le ritrovo addattate menomamente.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Le latrine da costruirsi riescirebbero di maggior comodità, e pulite<lbr/>
se la S. V. volesse passare per la stanza del Giuseppe per andarvi<lbr/>
alla superiora, perchè allora si potrebbe sospendere la coritoja<lbr/>
o loggia che dalla di Lei stanza si dovrebbe costruire per mettere<lbr/>
alla stessa, tanto più che fatto riflesso coll’istesso Sig<h>r</h> Broggi<lbr/>
questa loggia toglierebbe molta luce alla cucina, e bellezza alla<lbr/>
casa, e potrebbe essere scala per i ladri, e spesa piuttosto vistosa,<lbr/>
più andando alla latrina tanto di giorno quanto di notte<lbr/>
sarebbe esposto alla vista di tutti quelli che sono in campagna,<lbr/>
che facendola dove mi propose il Broggi resterebbe chiuso,<lbr/>
e potrebbe vedere senza essere veduto, nè arreccherebbe alla<lbr/>
sua casa alcuna puzza benchè minima. Dunque sù questo<lbr/>
si attenderà un suo ordine.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Al Sig<h>r</h> Somigliana nè posso parlare, nè credo dover scrivere<lbr/>
perchè si trova a Soresina per assistere alla Monacazione<lbr/>
di una sorella, e poi disse che potrà fare il pagamento per<lbr/>
la fine di Novembre, e così restarono intesi.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>A tutto questo devo aggiungere che la mia casa è una spelonca<lbr/>
silenziosa e muta dacchè la S. V. mi privò della dolce sua<lbr/>
compagnia, e le sere mi divennero eccessivamente longhe<lbr/>
non avendo più un competitore nella partita di trè sette,<lbr/>
ma l’aspetto presto, ed ora che è mio Pa<tspdf>\-</tspdf>rochiano spero di<lbr/>
poterlo vincere qualche volta di più, intanto col Felice<lbr/>
mi terrò in esercizio, e Lei venga provveduto di carte<lbr/>
che le frusteremo tutte, e si giuocheranno anche dei<lbr/>
centesimi tanti. Ma io rido, e sono solo che invece dovrei<lbr/>
pensare non tanto al giuoco quanto ad avere presto la di Lei<lbr/>
carissima e gentilissima persona.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Eccoci una longa chiacchierata, ma la mia pocchezza, non sà<lbr/>
scrivere sette facciate di roba, quindi mi compatisca, e mi permetta<lbr/>
l’onore di dirmi<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>di Lei<lbr type="forced"/>
P. S. Al Caro Giuseppe tanti<ts>_______</ts><tspdf>\hfill </tspdf>obb<h>o</h> Servo ed Amico<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>complimenti.<ts>__________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Giuseppe Carini <h>Pco</h></rend>
<pg n="3"/>
<vacat/>
<pg n="4"/>
<anschrift><rend class="latin">Al Pregiatissimo Sig<h>r</h> il Sig<h>re</h><lbr type="forced"/>
Carl Mozart</rend>&#160;<suppl hand="diff" schr="Giovanni Sassi"><rend class="latin">= Strada della Cavalchina<lbr type="forced"/>
N.<h><u>o</u></h> 1419.<lbr type="forced"/>
Primo Piano</rend></suppl><rend class="latin"><ts>_______</ts><u>Milano</u></rend></anschrift><lbr type="forced"/>
<object type="stamp" price="15 centesimi"></object><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<add_seal type="post">COMO<lbr type="forced"/>
26<lbr type="forced"/>
10</add_seal><lbr type="forced"/>

<add_seal type="post">MILANO<lbr type="forced"/>
<formula type="mfrac"><mn>27</mn><mi>10</mi></formula></add_seal>
</letter></text>
</MUP>