<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=101</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:51 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1827_1_mup.txt">
<HEADER id="101">JOHANN HEINRICH FEUERSTEIN AN ANTON JÄHNDL IN SALZBURG<lbr/>
STEDTEN AN DER ILM, 23. JANUAR 1827</HEADER>


<pg n="1"/>
<ts>__________</ts><tshtm>___________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Stedten bei Weimar, d<abbr type="curve"></abbr> 23 Januar<lbr type="forced"/>
<ts>__________</ts><tshtm>________________________________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>1827.<lbr type="forced"/>
<ts>___</ts>Hochwohlgeborener,<lbr type="forced"/>
Hochgeehrtester Herr Chordirector!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Zuvörderst quittire ich Ihnen den richtigen Empfang der unterm 25/12. v.<lbr/>
J. mir zugesendeten Cataloge <abbr expand="und">u</abbr> den M. Ha&#255;dn’schen Messe <abbr expand="und">u</abbr> sage Ihnen dabei für<lbr/>
Ihre große Güte <abbr expand="und">u</abbr> Gefälligkeit meinen allerschönsten <abbr expand="und">u</abbr> verbindlichsten Dank.<lbr/>
Wegen etwas verspäteter Besorgung der gena<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>ten Cataloge sind Sie schon an sich ent<pc force="weak">=</pc><lbr/>schuldigt, weil ich weiß, wie Sie vollauf Geschäfte haben <abbr expand="und">u</abbr> wie Sie diese sehr pünctlich <abbr expand="und">u</abbr><lbr/>
genau fertigten, was mehr Mühe macht, als man sieht, ich weiß ja recht gut, wie<lbr/>
so etwas i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er umständlich ist, <abbr expand="und">u</abbr> Ihre Sorgfältigkeit beweist ja, da Sie mir 2 mehr als das<lbr/>
Verzeichniß des Fürsten Esterhazý enthält, ausführten. Genug davon.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Wegen Ihren Arbeiten an Mozarts Biographie sind Sie zu beneiden, nur gar zu gern<lbr/>
möchte ich schon um des Ruhmes dieses lieben Mannes willen mit helfen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Ihre Bemerkungen zu den Katalogen sind mir sehr willko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en <abbr expand="und">u</abbr> haben mich damit sehr<lbr/>
verbunden, zumal mir Einiges noch gar nicht bekannt war, und ich möchte doch in dieser<lbr/>
Beziehung Alles kennen! &#8211; <lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Recht brav und waker von Ihnen, daß Sie die in Händen habenden Kirchens&#255;mphonien Mo<pc force="weak">=</pc><lbr/>zarts bisher vor ihrem Untergange schützten, für mich aber um so wichtiger, weil ich<lbr/>
von diesen noch gar nichts wußte. Sie setzen so großmüthig hinzu, daß Sie mir einige<lbr/>
von diesen Stücken als theure Reliquien überlassen wollen, wenn ich sie wünsche. Sie<lbr/>
sind ein gar zu lieber Mann <abbr expand="und">u</abbr> schon aus diesem Ihrem ersten Briefe erke<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>e ich Sie recht<lbr/>
gut, <abbr expand="und">u</abbr> sehe ein wie Sie zugleich mit mir den unsterblichen Meister, sowohl Mich.<lbr/>
Ha&#255;dn als auch Mozart recht ehren, auch nach uns wird es Verehrer dieser Musen geben,<lbr/>
<abbr expand="und">u</abbr> daher ergreife ich die Gelegenheit <abbr expand="und">u</abbr> mache von Ihrem gütigen Anerbieten<lbr/>
Gebrauch, indem ich Sie bitte, mir von den Mozartschen theuren Stücken einige<lbr/>
zu senden, so viel Sie nur entbehren wollen <abbr expand="und">u</abbr> können, bei mir sind sie gewiß sehr<lbr/>
gut aufgehoben <abbr expand="und">u</abbr> auch ohne sonst noch was zuzusetzen, werden Sie mir zutrauen, daß<lbr/>
ich sorgen werde damit auf keine Weise ein Mißbrauch damit entstehe.<lbr/>
Wenns gleich nur Jugendarbeiten Mozarts sind, mir ist alles theuer <abbr expand="und">u</abbr> willko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en, was<lbr/>
von ihm gearbeitet ist, um so mehr, als ich schon lange<lbr/>
<pg n="2"/>
den sich nach <abbr expand="und">u</abbr> nach entwikelnden Stufengang des Mozartschen Genies aufzusuchen <abbr expand="und">u</abbr> zu ent<pc force="weak">=</pc><lbr/>wickeln mich bemühe, wobei mir allerdings auch selbst die frühsten Producte von ihm sehr nütz<pc force="weak">=</pc><lbr/>lich sind <abbr expand="und">u</abbr> worüber ich Ihnen ein andermal, wo es Sie interessirt, speziell schreiben will,<lbr/>
vielleicht daß Sie mir über Manches Aufschluß geben können. Von Ihrer Güte deshalb<lbr/>
bin ich schon überzeugt. Geben Sie gefälligst die mir ablassenden Stücke der Frau<lbr/>
Etatsräthin Nissen <abbr expand="und">u</abbr> lassen Sie Sich auch den Betrag dafür auszahlen, wie ich Sie ge<pc force="weak">=</pc><lbr/>beten habe <abbr expand="und">u</abbr> was Sie um der Kürze willen gern thut, so wie Sie mir auch das von<lbr/>
M. Ha&#255;dn eigenhändig geschriebne <rend class="latin">Graduale</rend>&#160;<suppl pos="supra" hand="self">in Sti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en</suppl> dabei legen werden, was Sie mir gütigst<lbr/>
offerieren <abbr expand="und">u</abbr> worum ich Sie bitte. Die letzte Zahlung haben Sie von Fr. <abbr expand="EtatsRäthin">ERäthin</abbr><lbr/>
Nissen erhalten, <abbr expand="und">u</abbr> wenns Ihnen so genehm ist, treiben wir unser Geschäftchen i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er<lbr/>
auf diese Weise fort, sonst kann ich Sie auch durch Wechsel an ein gutes Hauß<lbr/>
in Salzburg befriedigen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Sie machten es ganz recht daß Sie mir die gedrukten Mozartschen Sachen nicht im Cataloge<lbr/>
anzeigten, denn diese besitze ich alle schon, so wie ich auch außerdem noch eine<lbr/>
ziemliche Quantität in Abschriften habe, wobei ich mich aber oft nach der Ächtheit frage.<lbr/>
Die mir von Ihnen angezeigten gedrukten <suppl pos="supra" hand="self">catalog.</suppl> Werke, so wie mehrere viele andre, be<pc force="weak">=</pc><lbr/>sitze ich selbst, danke daher für Ihre Güte. Sehr dankenswerth ist Ihre Bemerkung<lbr/>
mir wegen der 2 kleinen Messen Mozarts, die bey Falter in München erschienen <abbr expand="und">u</abbr> mir<lbr/>
sehr lieb, daß ich von Ihnen nun auch den Verfasser derselben weiß. Fallen Ihnen ähnliche<lbr/>
Notizen bei, so unterlassen Sie ja nicht, sie mir mitzutheilen <abbr expand="und">u</abbr> Ihre Worte<lbr/>
sind mir gute Bürgen. Wegen fortgesetzten Verzeichnisse pp. von Zulehner in <abbr expand="Mainz">M.</abbr><lbr/>
weiß ich auch schon mehrere Zweifel, ich ließ mir nemlich schon Vieles von ihm in Ab<pc force="weak">=</pc><lbr/>schriften ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en, <abbr expand="und">u</abbr> fand bei mehreren, daß man aus verschiednen Mozartschen Messen<lbr/>
heraus ni<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t, Text unterlegt <abbr expand="und">u</abbr> so neue Cantaten bildet, die nun mancher für eigen<pc force="weak">=</pc><lbr/>thümliche Arbeit Ms hält, durch meine Sa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>lung aber bin ich schon vielfach überzeugt<lbr/>
worden. &#8211; Wissen Sie etwa, wie es um die Ächtheit der bei Breitkopf<lbr/>
<abbr expand="und">u</abbr> Härtel in Leipzig in Abschriften zu habenden Mozartschen Kirchenmusiken steht <abbr expand="und">u</abbr><lbr/>
wollen mir was davon sagen? &#8212; Ich glaube denn doch, daß die <rend class="latin">Missa</rend> in G <u>#</u><lbr/>
bei Simrock, wenn auch Jugendarbeit, doch Mozartisch ist, ich besitze sie auch, lasse mich aber<lbr/>
noch belehren. Mich freuts recht herzlich, daß Sie die Lesefrüchte auch recht bald in Salz<pc force="weak">=</pc><lbr/>burg haben, nicht i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er ist es der Fall im Buchhandel, wie ich oft erfahren muß.<lbr type="forced"/>
<pg n="3"/>
Daß nach Ihrer Angabe unter Luigi Gatti manches Mozartsche in Salzburg vorhanden ist, ist mir<lbr/>
sehr glaubhaft, wird wohl anderwärts auch leicht vorko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en, nur schade, daß man hernach davon gar<lbr/>
nichts weiß, <abbr expand="und">u</abbr> so kann es doch leicht geschehen, daß manches Gute untergeht, <abbr expand="und">u</abbr> mehrere Beka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>te<lbr/>
haben mir von Mozarts eigener Leichtigkeit viel gesagt. &#8211; Ganz charmant, daß Sie mir<lbr/>
die Nu<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>ern der M. Ha&#255;dnschen Kirchencompositionen nach ihrem ästhetischen Werthe angegeben<lbr/>
haben, nun sagen Sie auch gefälligst, ob ich durch Sie Abschriften davon erhalten kann<lbr/>
<abbr expand="und">u</abbr> ungefehr um welchen Preiß. Sie wissen schon warum man so frägt, wenn ich nur bei<lbr/>
Ihnen wäre, ich möchte so gern Alles:| Auch von den andern Mozartschen frühen S&#255;mphonien, die<lbr/>
Sie besitzen <abbr expand="und">u</abbr> die Sie mir nicht alle geben können, kann ich wohl auch Abschriften erhalten?<lbr/>
Besitzen Sie sie alle oder wohl mehrere liegen auch wo anders aufbewahrt? &#8211; <lbr/>
Später, wo ich Ihnen meine Bestellungen anzuvertrauen mir die Freiheit nehmen werde,<lbr/>
will ich Ihnen auch angeben, wie Sie mir die Abschriften zuko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en lassen können. Der Postwagen<lbr/>
ist i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er das früheste <abbr expand="und">u</abbr> schnellste, aber zur Zeit der Leipziger Messe erweisen<lbr/>
die Buchhändler sich unter einander <abbr expand="und">u</abbr> auch andern ehrlichen Leuten gern solche<lbr/>
Gefälligkeiten um eine mäsige Vergütung, kö<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t aber etwas später an. &#8211; <lbr/>
Ich muß Sie recht sehr bitten meine Dreistigkeit nicht zu hoch anzuschlagen, ich<lbr/>
weiß nicht, wie ich Ihre Güte vergelten soll, wo Ihnen was vorkö<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t, geben<lbr/>
Sie mir Ihre Wünsche nur zu erke<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>en <abbr expand="und">u</abbr> sind Sie i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er der Gegengefälligkeiten von<lbr/>
mir versichert. &#8211; Können Sie mir nicht einige Zeilen Noten von Mozarts Vater (Leopold<lbr/>
Mozart) verschaffen, um von ihm ein Andenken in meiner Sa<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>lung zu haben? &#8211; Wissen<lbr/>
Sie etwas eigenhändig Geschriebnes von <rend class="latin">Joseph Ha&#255;dn</rend> mir zu verschaffen? &#8211; Ich weiß, wie<lbr/>
ich Sie gewiß nicht vergeblich bitte, vielleicht hinterließ M. <rend class="latin">Ha&#255;dn</rend> manchen Brief seines<lbr/>
Bruders, wer mag seinen Nachlaß erhalten haben? H<abbr type="curve">.</abbr> Hafner in Salzburg war sein guter<lbr/>
Freund, der Mann, we<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> er kann, ist sicher so gütig. Jede erforderliche Ausgabe um<lbr/>
dieseswillen rechnen Sie mir aber nur i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er an, sonst müßte ich ja von allen abstehen.<lbr/>
&#8211; Die biographische Skizze von M. <rend class="latin">Ha&#255;dn</rend> besitze ich zwar schon durch die Güte des seeligen<lbr/>
Nissen, aber ich bitte Sie mir bei der nächsten Sendung noch 1 Exempl. für einen<lbr/>
lieben Musikfreund beizulegen. &#8212; | Capellmeister <rend class="latin">Hu<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>el</rend> in Weimar besitzt eine<lbr/>
Originalkirchenmusik, von M. Ha&#255;dn, am Ende ist es eines der in Salzburg fehlenden <rend class="latin">Gradua</rend><pc force="weak">-</pc><lbr/>lien, will mir sie nächstens einmal zeigen lassen. | Da Sie von <rend class="latin">Mich. Ha&#255;dn</rend> kein Ori<pc force="weak">-</pc><lbr/>ginal in partitur haben, so genügt mir auch das in Sti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en geschriebne <rend class="latin">Graduale</rend>, was Sie<lbr/>
mir offerirten, <abbr expand="und">u</abbr> um welches ich Sie schon zuvor bat. | Mit der Chiemensee Messe von<lbr/>
M. <rend class="latin">Ha&#255;dn</rend> haben Sie mir eine sehr große Freude gemacht, <abbr expand="und">u</abbr> ich freue mich schon<lbr/>
im Voraus auf die nächste reichliche <abbr expand="und">u</abbr> gütige Sendung.<lbr type="forced"/>
<pg n="4"/>
<ts>_____</ts>Da ich nun für heute Ihnen genug aufgetragen zu haben glaube, will ich schließen.<lbr/>
Nehmen Sie zu dem Ende die Versichrung meiner dankbarsten Hochachtung und<lbr/>
Ergebenheit, womit ich die Ehre habe zu sein<lbr type="forced"/>
<ts>____________</ts><tshtm>__________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf> Dero<lbr type="forced"/>
<ts>____________</ts><tshtm>_____________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>gehorsamster Diener<lbr type="forced"/>
<ts>____________</ts><tshtm>___________________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>D. Feuerstein.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<anschrift loc="loc" rot="270">Sr. Hochwohlgeboren<lbr type="forced"/>
dem Herrn Chordirecktor <rend class="latin">Anton Jähndl</rend>.<lbr type="forced"/>
<ts>_____________</ts>in<lbr type="forced"/>
d. Güte.<ts>__________</ts><u><rend class="latin">Salzburg</rend>.</u></anschrift></text>
</MUP>