<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=61</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
            <bibl type="source" subtype="RISM">A-Sm (Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:56 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1813_1_mup.txt">
<HEADER id="61">JOHANN ANTON ANDRÉ AN AMBROSIUS KÜHNEL IN LEIPZIG<lbr/>
OFFENBACH, 19. JANUAR 1813</HEADER>


<pg n="1"/>
<rend class="latin">Herrn A. Kühnel</rend><lbr type="forced"/>
<ts>_______</ts><rend class="latin">à</rend><ts>_____________</ts><tshtm>__________________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Offenbach a/m</rend> d<abbr type="curve"></abbr> 19' <rend class="latin">Januar</rend> 1813.<lbr type="forced"/>

<ts>_______</ts><rend class="latin">Leipzig</rend>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Lieber alter Freund!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Ich fange mit der Beantwortung des Schlusses Ihres Briefs vom 4' d. M. nämlich mit meiner<lbr/>
Meynung über Ihre Magenkrämpfe an. Diese Krankheit entsteht einzig und allein daher,<lbr/>
daß man dem Magen mehr zumuthet, als er vertragen kann. Jemand der so wie Sie, lieber Freund,<lbr/>
fast den ganzen Tag über sitzt, wenig in Gottes fre&#255;e Luft ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>t, seine Mahlzeiten mehr<lbr/>
als Stöhrung an seiner Arbeit, denn als wahre Labung für Körper und Geist <suppl hand="self" pos="supra">betrachtet</suppl>, der mehr<lbr/>
durch seine Magensäure, als durch einen gesunden Appetit zum Essen geneigt wird,<lbr/>
ich sage, daß so Jemand unmöglich gesund werden, oder wenn er gesund war, gesund bleiben kann.<lbr/>
Mitunter wird denn auch mancher Ku<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er, durch unangenehme Handels Verhältnisse, durch<lbr/>
Theilnahme an kranke Glieder der Familie pp miteingeschluckt, und somit der wohlthätigen<lbr/>
Absicht der Natur: uns durch unsre frugale Mahlzeiten aufzuheitern, und neu zur Arbeit<lbr/>
zu stärken, schnurgrad entgegen gehandelt. Wie will man auf dieses Weise gesund se&#255;n? &#8211; <lbr/>
Ich sage Ihnen hier fre&#255;lich alltägliche Dinge, allein wenn Sie alltäglich drauf geachtet hätten,<lbr/>
so hätte Ihr Magenkrampf nicht so die Oberhand erhalten. &#8211; Da Sie nun, theils wegen angeborner<lbr/>
Thätigkeit, theils wegen mancherle&#255; Arbeiten, die Sie wohl nur selbst verrichten können, und endlich<lbr/>
wegen unserer Neigung zu einer sitzenden als zu einer andern Lebensart, |: fre&#255;lich eine Folge<lbr/>
von schon zu sehr eingerissener Kränklichkeit :| Ihre jetzige Lebensweise nicht ganz ändern können,<lbr/>
so rathe ich Ihnen, be&#255; allen Ihren Mahlzeiten so wenig als möglich, aber dabe&#255; leicht verdauliche<lbr/>
und nahrhafte Speisen, um wenn Sie Appetit dazu haben, öfters am Tage eine Semmel<lbr/>
und etwas alten <u>reinen</u> Wein, wenn auch nur einige Esslöffel voll, <u>zu geniesen</u>; ferner, sich es<lbr/>
zum unverbrüchlichen Grundsatz zu machen: sich be&#255; Tisch und überhaupt be&#255; jeder Mahlzeit,<lbr/>
<add_ident type="inline" impl="pencil"><rend class="latin">André Joh Anton</rend><ts>_____________________________________________________________________________________________________________________</ts><u><rend class="latin">R: S.</rend></u></add_ident>
<pg n="2"/>
durch keine unangenehme Nachricht, durch keinen unglücklichen Vorfall, stören zu lassen,<lbr/>
eben dieß auch in denen der Ruhe besti<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>ten Stunden der Nacht zu beobachten, in dem<lbr/>
Sie ein für allemal von dem Grundsatz ausgehen müssen: das <u>geschehene Dinge<lbr/>
nicht ungeschehen</u> zu machen sind, mithin durch allen Ku<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er, so gerecht er auch se&#255;n mag,<lbr/>
nicht verbessert werden. Wenn Sie diese Lebensweise beobachten, ohne gerade<lbr/>
ängstlich in dieser Beobachtung zu se&#255;n, und wenn Sie so viel Philosophie über sich<lbr/>
herrschen lassen können, so werden Sie eher gesunder, als kränker werden, ja vielleicht<lbr/>
nach und nach ganz genesen. Arzne&#255;en brauchen Sie keine, in dem diese so<lbr/>
vorsichtig |: in Hinsicht so ganzen dernach einzurichten Lebensweise :| zu gebrauchen<lbr/>
sind, daß sie, einige ausgeno<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en und die plözlich anzuwenden sind, öfters mehr<lbr/>
schaden als gut machen. &#8211; Sie lachen mich vielleicht über meinen Eifer aus,<lbr/>
allein ich freu mich wenn Sie recht von Herzen lachen, wenn Sie sich so<lbr/>
recht, was man sagt, auslachen können, in dem dieß eine heilsame Erschütterung ist,<lbr/>
die nicht oft genug an einen Geschäftsmann ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en kann. Lachen Sie also von<lbr/>
Herzen, allein befolgen Sie in Gottesnamen m. gutgeme&#255;nten Rath. Und nun.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Unsrer Übereinkunft nach wollten Sie zwar nur alle 2 Jahre das Lager specificirt aufnehmen,<lbr/>
allein demohnerachtet alle Jahre abrechnen, in dem die Lager Aufnahme ein allenfalsigen<lbr/>
kleinen Irrthum in der Abrechnung berichtigen sollte. Machen Sie dieß wie es Ihre<lbr/>
Geschäfte am besten zu lassen, nur bedenken Sie wie es Ihnen zu Muth ist, wenn<lbr/>
Sie nur alle 2 Jahre eine Abrechnung von Ihrem Korrespondenten erhalten.<lbr type="forced"/>
<pg n="3"/>
Kollmann’s Werk wird in 6—8 Wochen erst fertig werden, indem ich mehrere andre<lbr/>
Sachen, die eben nicht ins Musikfach einschlagen, aber sich gegenwärtig,<lbr/>
da die Musik <u>nichts</u> abwirft, besser bezahlen, drucken mußte.<lbr type="forced"/>
Be&#255;de erwähnte Bassarien besitze ich in der Original Handschrift von Mozart,<lbr/>
nebst noch mehreren einzelnen Arien, Duetten pp die ich aber, weil ich die fatalen<lbr/>
deutschen Übersetzungen scheue, noch nicht herausgegeben habe. Kennen Sie in L.<lbr/>
jemand der <u>gut</u> übersetzt, und wollen Sie diese Sachen auch herausgeben, so mache<lbr/>
ich Ihnen den Vorschlag: mir die Übersetzung einzusenden, und dann von mir eine Anzahl<lbr/>
Exemplare mit Ihrer Adreße versehen um den Fabrikpreis abzubuchen. Oder<lbr/>
steht Ihnen das <rend class="latin">Reciprocum</rend> besser an? &#8211; <lbr type="forced"/>
H. v. <rend class="latin">Klukowsky</rend> hat Ihnen wahrscheinlich in der Art von m. billige Bedingungen<lbr/>
gesprochen, wie er mich mit der Ihrigen und <suppl hand="self" pos="supra">denen</suppl> anderer Musikverleger bekannt gemacht hat.<lbr/>
Meine Verhältnisse mit <rend class="latin">Monfreulle</rend> seel: waren so, daß ich dH<abbr type="curve">.</abbr> v. K.<lbr/>
lieber das alte Messe Lager mit 40<symbol value="percent">%</symbol> <abbr expand="Rabat">R<h>t</h></abbr> in Commission lassen wollte, als vielleicht<lbr/>
gar keinen Nutzen daraus zu ziehen. Neu bestellte Werk erhält H<abbr type="curve">.</abbr> v. K. <u>für seine<lbr/>
eigene Rechnung mit 50<symbol value="percent">%</symbol></u>, mithin ich das alte Co<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>issionslager aussterben lasse.<lbr/>
Dieß ist auf m. Wort wahr! &#8211; Von <rend class="latin">Lehnhold</rend> habe ich nichts verno<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>en,<lbr/>
auch bin ich eben nicht begierig auf Nachrichten aus <rend class="latin">Moscau</rend>, indem ich<lbr/>
mein dasiges Unglück i<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er noch zu früh erfahre, und ich mir vorher<lbr/>
keinen Ku<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>er darüber machen will. Ich hoffe daß mich m. dasigen Correspondenten<lbr/>
so redlich behandeln werden, wie ich sie bisher behandelt habe, und erwarte<lbr/>
daß sie kein Vortheil zu meinem Nachtheil aus diesem Unglück ziehen werden.<lbr type="forced"/>
<pg n="4"/>
Ich hoffe Sie in nächster Messe zu besuchen, wo wir dann über Manches<lbr/>
ausführlicher sprechen können, dann auch über H. F. <rend class="latin">Hoffmeisters</rend><lbr/>
LeihAnstalt pp<lbr type="forced"/>
Noch be&#255;ko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>ende Noten bringt Ihnen Fuhrmann <rend class="latin">Georg</rend>&#160;<suppl hand="self" pos="supra"><rend class="latin">Beck</rend></suppl> von<lbr/>
<unclear><rend class="latin">Attorf</rend></unclear>, in ganzer Fracht à 20 <abbr_cur expand="Gute Groschen">GG<abbr type="curve">:</abbr></abbr_cur> ein Päckchen bez.<lbr/>
<rend class="latin">A. K. N.<h>r</h></rend> 51 <formula type="mfrac"><mn>1</mn><mi>4</mi></formula> Zent: wofür Sie mir <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> 138.27 noch Richtig befinden<lbr/>
in Commission zu reditiren belieben.<lbr type="forced"/>
<tspdf>\newpage</tspdf> Sie haben mir Mozart <rend class="latin">Davide Penitente</rend> aber nur die erste Abtheilung<lbr/>
gesandt. Wo bleibt denn die Fortsetzung? Ich besitze das Manuscript ganz.<lbr type="forced"/>
Diese <rend class="latin">Partitur</rend> geht zu den <u>Arabern</u> in den anderen Welttheil.<lbr type="forced"/>
Leben Sie wohl, und glauben Sie mich mit aufrichtiger Freundschaft<lbr type="forced"/>
<ts>_________________</ts><tshtm>____________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>der Ihrige<lbr type="forced"/>
<ts>_________________</ts><tshtm>_______________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Ant: André</rend><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<add_empf loc="lm" rot="90">1813<ts>_____________</ts><rend class="latin"><u>André</u></rend><lbr type="forced"/>
<u>d. 19. Jan.</u><ts>_____</ts><rend class="latin">Offenbach</rend><lbr type="forced"/>
&#8211; 23. —</add_empf></text>
</MUP>