<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=51</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:51 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1810_2_mup.txt">
<HEADER id="51">GEORG NIKOLAUS NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 24. JANUAR 1810</HEADER>


<pg n="1"/>
<add_num impl="ink"><rend class="latin">N<h><uu>o</uu></h></rend>38</add_num>
<ts>______</ts><tshtm>____________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Wien</rend> 24 <rend class="latin">Jan.</rend> 1810.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Mein lieber Carl,<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
nachdem Ihre gute Mutter und ich einen kleinen großen Schrekken<lbr/>
gehabt hatten zu erfahren, daß der Lauf des Postwagens zwischen<lbr/>
hier und Mailand noch nicht in Ordnung ist, hatten wir das Glük<lbr/>
zu sehen, daß der gefällige Magazineur des Herrn v. <rend class="latin">Bridi</rend> die<lbr/>
Musicalien an Sie übernehmen und schon gestern durch den Vetturin<lbr/>
<rend class="latin">Jacob Christoforetti</rend> an dh<abbr type="curve">.</abbr>&#160;<rend class="latin">Redaelli</rend> absenden konnte. <rend class="latin">J. C.</rend>&#160;<lbr/>
wird höchstens 30. Tage, vielleicht, weil er zwey Passagier hat,<lbr/>
nur 24. Tage, unterweges seyn, und wir dürfen uns also dem Vergnügen<lbr/>
überlassen zu hoffen, daß Sie die Sachen noch eben zu rechter Zeit<lbr/>
erhalten. Zanken Sie freundschaftlich mit dem obligeanten H<abbr type="curve">.</abbr> v.<lbr/>
Bridi, daß er uns nicht von seiner Abreise benachrichtigt hatte; sezen<lbr/>
Sie aber hinzu, daß wir es wohl begreifen, daß wichtigere Geschäfte<lbr/>
kleineren im Wege sind und sie gar leicht vergessen machen.<lbr type="forced"/>
Sie werden wissen, daß zwischen der auf die Ouvertür folgenden Intro<pc force="weak">-</pc><lbr/>duction von Winter und dem Anfangsduett der Oper selbst ein<lbr/>
Recitativ in einer Tonart, welche das Ohr mit dem Uebergange<lbr/>
zwischen den Tonarten der Introduction und des Duetts versöhnt<lbr/>
oder keinen Abstand merken läßt, eingelegt werden muß, welches<lbr/>
leicht zu componiren ist.<lbr type="forced"/>
Wenn Sie schon einen Hut für Ihre Mutter gekauft hätten, so bitten<lbr/>
Sie H<abbr type="curve">.</abbr> v. <rend class="latin">Bridi</rend> ihn mitzunehmen: ich rechne, daß seine Zurükkunft<lbr/>
ungefähr mit unsrer Abreise gleichzeitig seyn wird; und auf<lbr/>
allen Fall kann uns von hieraus leichter nachgeschikt werden. Es<lbr/>
ist nicht nöthig, daß es just ein Hut sey, den Sie Ihrer Mutter schikken.<lbr/>
<pg n="2"/>
Aber ich trage Ihnen überhaupt auf, irgend etwas, was diese gute<lbr/>
Frau freuen kann, sey es eine oder mehrere Sachen, auf diesem<lbr/>
Wege ihr zukommen zu lassen. Was sie freuen kann, sind natürlich<lbr/>
Sachen die zur Kleidung gehören oder leichte <rend class="latin">nippes</rend>; aber <rend class="latin">NB. NB.</rend><lbr/>
nur solche, die in Mailand oder Italien zu hause sind und nicht<lbr/>
so leicht und nicht so gut oder wohlfeil anderswo angetroffen<lbr/>
werden. Ich verlasse mich auf Ihren Geschmack, Ihre Sorgfalt und<lbr/>
kindliche Liebe. Die Kiste, die wir Ihnen sandten, kostete im<lbr/>
Transport 5. ducaten <suppl hand="self" pos="supra">in Gold</suppl>, die Mauth und <abbr expand="dergleichen">dgl.</abbr> über 8. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur>; die izige<lbr/>
Copiatur 25 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> weniger einige Kreuzer. Diese 3. Posten machen<lbr/>
freylich ein nicht unbeträchtliches Sümmchen in schweren Zeiten.<lbr/>
Es war aber doch wider mein Wissen, daß Ihre Mutter die Erstattung<lbr/>
von Ihnen verlangte, und, wenn irgend eine Auslage bey den vor<pc force="weak">=</pc><lbr/>geschlagenen Geschenken an Ihre Mutter Sie geniren sollte, so brauchen<lbr/>
es keine Geschenke zu seyn, und diese Zeile beweise dem Herrn von <rend class="latin">Bridi</rend>,<lbr/>
daß ich ihn um die Auslage bitte und sie ihm wieder erstatten werde.<lbr/>
Nur freylich müßten Sie sie nicht beträchtlich einrichten.<lbr type="forced"/>
Mit der Absendung des <rend class="latin">Fortepiano</rend> an Sie sieht es izt noch betrübt<lbr/>
aus. <rend class="latin">Andreas Stein</rend> sagt uns, der Transport würde 20. ducaten in Gold<lbr/>
kosten. Das können wir nicht daran wenden. Indeß meint <rend class="latin">Stein</rend> auch,<lbr/>
daß diese Theurung nicht anhalten kann. Sehen Sie zu, ob Sie von dort<lbr/>
aus Anstalten möglich machen können, das Instrument kommen zu<lbr/>
lassen. Vielleicht können Sie mit dh<abbr type="curve">.</abbr> v. <rend class="latin">Bridi</rend> darüber Abrede nehmen,<lbr/>
dem wir es zustellen können.<ts>___</ts>Bey dieser Gelegenheit hat Ihre Mutter<lbr/>
<pg n="3"/>
von <rend class="latin">Stein</rend> (welcher wohnt in der Vorstadt Wiens die Ungargasse, und zwar<lbr/>
<rend class="latin">N.</rend> 289. in der Bockgasse) das Versprechen erhalten, Ihnen 8. proCent<lbr/>
in Commissions gebühren von dem Preise jedes Instruments zuzugestehen,<lbr/>
das Sie von ihm verschreiben. Bey der <u>izigen</u> Theurung kostet ein sechs<pc force="weak">-</pc><lbr/>oktaviges <rend class="latin">Fortepiano</rend> mit Verschiebung der Claviatur und mit einer<lbr/>
von <rend class="latin">Stein</rend> erfundenen Stimmung, die den Ton besser als je hält, 1000. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur><lbr/>
in Papier, wenn es von Mahagony, ohne Bronzirung, ist; von Nuß<pc force="weak">-</pc><lbr/>baum 800. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur>; von Kirschbaum etwas weniger. <postxt loc="lm" rot="270">Bey Abänderung des Courses können die Preise höher oder niedriger werden.</postxt>
<tshtm>______________________________________________________________________</tshtm>Ich weiß nicht, ob der<lbr/>
alte und verdiente Ruhm <rend class="latin">Steins</rend> nach Italien bisher gedrungen war;<lbr/>
aber in sehr kurzem wird seine Arbeit in Mailand gewiß ungemein<lbr/>
geschäzt werden. Es ist izt schon unterweges, oder wird unverzüglich abge<pc force="weak">-</pc><lbr/>sandt ein Fortepiano von ihm für S.<h>e</h> Kais. Hoheit den Vicekönig.<lbr/>
Machen Sie, daß Sie es bald sehen: alle die es hier sahen, bewunderten<lbr/>
es von innen und von aussen. Sie wissen, daß das Innere dem Aeussern<lbr/>
und umgekehrt das andere dem einen selten entspricht: hier ist jedes<lbr/>
in seiner Art vollkommen. Da es Ihnen interessant seyn kann,<lbr/>
davon Bescheid zu wissen, so stehle ich mir Zeit herzusezen, was ich<lbr/>
alles davon erfahren habe. Gewöhnlich verfertigen bey <rend class="latin">Stein</rend> zwey<lbr/>
Gesellen in vier Wochen zwey Fortepianokasten, also in acht Wochen<lbr/>
vier; an diesem <suppl hand="self" pos="supra"><u>einen</u></suppl> Kasten haben zwey Gesellen in acht Wochen ununter<pc force="weak">-</pc><lbr/>brochen gearbeitet. Das dazu verwandte Mahagonyholz ist<lbr/>
<formula type="mfrac"><mn>3</mn><mi>4</mi></formula> Centner von einer solchen Seltenheit und Güte, daß der Centner<lbr/>
900. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> kostete. Es ist so ungemein schön und rein, hat solche un<pc force="weak">-</pc><lbr/>vergleichliche Zeichnung in seinen Federn und Wolken, daß kein<lbr/>
<pg n="4"/>
Maler sie schöner zeichnen könnte. Weil das Instrument eine solche hohe<lbr/>
Bestimmung hatte, hat Stein sich unendliche Mühe gemacht, ein untadel<pc force="weak">-</pc><lbr/>haftes Holz zu finden, fand denn auch von der Art nur bey einem Einzigen,<lbr/>
und sagt nun, er wisse für 10,000.<abbr_cur expand="Gulden">&#160;<rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> kein ähnliches hier mehr zu finden.<lbr/>
Die Bronzirung (die man auch zu 100., zu 200 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> u. s. w. haben kann) hat<lbr/>
bey diesem <rend class="latin">F. P.</rend> 2000. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> gekostet und ist nicht minder <u>sehr</u> schön, nach der An<pc force="weak">-</pc><lbr/>gabe eines Herrn <rend class="latin">Lefevre</rend> gemacht, der Inspector der Gallerie des Herzogs<lbr/>
Albert von Sachsen hier ist. Der bekannte Mälzl hat es bey <rend class="latin">Stein</rend><lbr/>
bestellt, und dieser erfuhr wahrscheinlich nur durch einen Zufall die<lbr/>
Bestimmung.<ts>_____</ts>Wenn der Transport, der die Instrumente vertheuert,<lbr/>
nicht wäre, so denkt Ihre Mutter, daß Sie wohl häufige Verschrei<pc force="weak">-</pc><lbr/>bungen zu machen haben könnten. Sprechen Sie aber mit Niemanden,<lbr/>
das heißt mit gar Niemanden, <u>wer es immer sey</u>, von der Provision,<lbr/>
die übrigens ganz gewöhnlich ist, und die Wowi auch hatte; denn<lbr/>
Jedermann, <u>wer es auch immer sey</u>, könnte Ihnen den Vorsprung<lbr/>
abgewinnen. &#8211; Wissen Sie, daß die große Clavierspielerinn,<lbr/>
Tochter des Baron v. <rend class="latin">Spielmann</rend>, nach Mailand heirathet?<lbr type="forced"/>
<tspdf>\newpage</tspdf> Von <rend class="latin">Stein</rend> müssn Sie immer seine gewöhnliche Anweisung, wie <u>aus</u>gepakt<lbr/>
werden soll, verlangen. Der Ueberkasten und die Emballirung kosten<lbr/>
izt über die obigen Preise 50. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl.</rend></abbr_cur> ungefähr.<lbr type="forced"/>
Ihre Mutter und ich küssen und grüßen Sie herzlich.<lbr type="forced"/>
<ts>_____________________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Nißen</text>
</MUP>