<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2014">2014-8</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=53</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:52 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1810_4_mup.txt">
<HEADER id="53">CONSTANZE NISSEN AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 24. FEBRUAR 1810<lbr/>
mit Nachschrift von Georg Nikolaus Nissen</HEADER>


<pg n="1"/>
<add_num impl="ink"><rend class="latin">N<h><uu>o</uu></h></rend> 40</add_num>
Lieber <rend class="latin">Karl</rend>!<ts>__________________________________________________________</ts><add_ident type="inline" schr_id="57010"><rend class="latin">Wien</rend> 24. Febr. 1810.</add_ident><lbr type="forced"/>
Ich freue mich mit dir des <rend class="latin">forte-pianos</rend> wegen, aber wie schicke ich es dir,<lbr/>
wo ich mich noch deßwegen an gefragt habe, haben sie überall 20 <rend class="latin">ducaten</rend><lbr/>
für das <emend value="porto">poro</emend> begert, selbst <rend class="latin">artaria</rend> kan es nicht wolfeiler ubernehmen<lbr/>
dan komt erst noch das <rend class="latin">empalirenn</rend> dazu welches gewiß auch 30 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl</rend></abbr_cur><lbr/>
oder 40 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl</rend></abbr_cur> ausmacht. wilst du dies alles daran wenden, den ich ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr/>
es nicht. so schreibe mir mit erster Post, und ich gebe es <rend class="latin">artaria</rend><lbr/>
damit du es so geschwind wie möchlich bekomst. dein guter Vater<lbr/>
glaubt, daß vieleicht Herr von Bridi, mit welchem du ietz mündlich<lbr/>
sprechen kanst, dirs wolfeyler verschafen wird konnen, allein ich<lbr/>
glaube es nicht, und bins so gar überzeicht, zudem würdest du noch<lbr/>
lange lange warten müßen, und doch nichts dabey spahren<lbr/>
ich rathe dir also herzlich es gleich komen zu laßen, solch ein<lbr/>
Vergnügen ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> ma<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr> ja nicht zu theüer bezahlen, und wen es<lbr/>
dir halb so werth ist wie mir |: die ich mich, wen es nicht für dich<lbr/>
wäre, mit Thränen davon trennen würde :| so wirst du es gerne<lbr/>
bezahlen, und es dir lieber an etwaß andrem abgehen laßen.<lbr type="forced"/>
Und nun zu der frohen Neuigkeit. waß sagst du zu der glücklichen<lbr/>
wahl unserer Prinzeßin <rend class="latin">Louisa</rend>? <rend class="latin">Kaj</rend>serin von Franckreich!!<lbr/>
Hast du dir diese glücklich wendung jeh vorstellen konnen? nein wir<lbr/>
alle nicht. alles ist außer sich for freuden, man sihet lauter<lbr/>
frohe gesichter, kein Mensch gehet auf den füßen, sondern auf<lbr/>
den kopfe, kurz man ist wie Berauscht for lauter Vergnügen<lbr/>
darüber. selbst unsere <rend class="latin">Kaj</rend>serin die wie du weist sehr kränckelte<lbr/>
vergist ihren schmerz, und ist gesund, so zwahr daß sie bey allen<lbr/>
<pg n="2"/>
Feuerlichkeiten zu gegen seyn will, und sich schon ietz um alles<lbr/>
so sehr annimt daß alles was zu der Prinzesin ihrer aus<suppl hand="#DME"><pc force="strong">-</pc></suppl><lbr/>stafirung gehort und gekauft wird alles duch ihre Hand<lbr/>
gehen muß; diese gütige zährliche von <emend value="allen">allem</emend> Menschen so hoch<lbr/>
geschatze <rend class="latin">Kaj</rend>serin und Mutter prest mir oft Thranen<lbr/>
der freuden darüber aus gott gebe ihr nur Tauerhafte<lbr/>
gesundheit für ihr edles herz.<lbr type="forced"/>
bis den 3 <rend class="latin">Merz</rend> ist der einzuch des Fürsten von Neuchatel<lbr/>
der die glückliche Braud holt. am 5 ist die Vermehlung<lbr/>
Beleichtung der stadt, und aller Vorstädten dan freu<lbr/>
Theater, freu <rend class="latin">Redoute</rend> und gott weiß was noch alles<lbr/>
du wirst es schon noch alles in Zeitungen lesen, ich bin<lbr/>
selbst so verwirrt daß ich dir nicht alles schreiben ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr><lbr/>
gott gebe, daß mit dieser Tugendhaften, schönen Prinzesin<lbr/>
die Herzen alle so verändert werden, daß nie mehr Krig<lbr/>
mit Östreig werde, dan ist ihre Tugend belohnt; möche sie<lbr/>
durch ihre Schönheit und Tugend, den großen <rend class="latin">Napoleon</rend>, mit<lbr/>
ihrem Vater so aus sehnen, daß sie die engste Freundschaft<lbr/>
zwischen Ihnen Binden, so kan Östreich noch glücklich werden<lbr/>
<rend class="latin">amen</rend>; ich muß aufhören, sonst kome ich zu weit, und kann<lbr/>
gar nicht <suppl hand="self" pos="supra">mehr</suppl> aufhören. <tspdf>\newpage</tspdf> du mußt mir für heute nicht übel nehmen<lbr/>
wen ich dir nichts mehr sage, als daß du mir gleich wegen<lbr/>
dem <rend class="latin">Pianoforte</rend> schreiben und zwahr Bestimt schreiben sollst<lbr/>
<pg n="3"/>
und daß ich nie aufhören werde dich zu lieben so wahr<lbr/>
ich bin deine Mutter <rend class="latin">Constance Nissen</rend>.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Deinem Bruder der dich vielmahl küßen läßt, und klagt<lbr/>
daß er erst einen Brief von dir hat, habe ich alle diese<lbr/>
Neuigkeiten schon vorige woche geschrieben, den er ist<lbr/>
ein großer Politti<rend class="latin">quer</rend> und ich kan ihm keine größere<lbr/>
Freude machen als wen ich ihm welche mittheile, um so mehr<lbr/>
da dort wo er ist keine zeitung hin komt. nun lebe wohl und<lbr/>
antworte gleich.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<NS schr="GNN"><ts>_____</ts>2. März Ankunft des Fürsten v. Neufchatel als Brautwerbers.<lbr/>
Wohnt in der kaiserlichen Burg in den vormaligen<lbr/>
Gemächern des Fürsten Colloredo, Reichsvicekanzlers.<lbr/>
Hat Trabanten zur Wache.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>3. Öffentlicher Einzug desselben vom Schwarzenbergschen<lbr/>
Garten her. Öffentliches Begehren. Großes Apartement.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>4. Renunciationen. Redoute, freye in Galla.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>5. Vermählung in der Augustinerburgkirche. Souper<lbr/>
im neuen großen Saal. Beleuchtung der Stadt.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>6. Hofball im neuen Saal.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>8. Abreise Ihrer Majestät der Kaiserinn der Franzosen.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>So war die erste Anordnung; man spricht izt von<lbr/>
einigen Abänderungen derselben.</NS>
<pg n="4"/>
<anschrift rot="270" schr_id="57010"><rend class="latin">Vienne.<lbr type="forced"/>
A Monsieur<lbr type="forced"/>
Monsieur Charles Mozart.</rend><lbr type="forced"/>
<rend class="latin"><u>Italie</u>.<ts>__________</ts>Milan</rend>.</anschrift><lbr/>
<add_ident rot="270" impl="pencil">1810</add_ident></text>
</MUP>