<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader>
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=42</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2021-08-13">last file update: <date>Fri Aug 13 09:46:51 2021</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc1807_2_mup.txt">
<HEADER id="42">CONSTANZE MOZART AN CARL THOMAS MOZART IN MAILAND<lbr/>
WIEN, 26. JULI 1807</HEADER>


<pg n="1"/>
<ts>_____________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>Wien am 26. <rend class="latin">july</rend>, am <suppl hand="self" pos="supra">16<h><uu>t</uu></h></suppl> geburztage deines Bruders<lbr type="forced"/>
Liebster Karl!<lbr type="forced"/>
<add_num type="inline" impl="ink"><rend class="latin">N<h><u>o</u></h></rend> 92</add_num><ts>_______________________________________________________</ts><add_ident type="inline" impl="pencil">(1807)</add_ident>
<lbr/>
Mit dem gemmenhandel werde ich mich wohl nicht abgeben können. sind<lbr/>
es anticken oder sind es neu gemachte? Im ersten falle würden sie<lbr/>
sehr kostbar seyn; von der zweyten art giebt es hier genug. Eine<lbr/>
zur Probe zu schickken, sagt Man mir sey nicht genug, und<lbr/>
ein Packet zu schickcken, wäre zu viel und zu verantwortlich.<lbr/>
Ich könnte weiter nichts thuen als sie einem Kunsthandler<lbr/>
anzubieten, aber dazu mußte ich ihm Probe zeigen können.<lbr/>
Es thut mir sehr leid, daß <rend class="latin">Pinali</rend> sich mit dir entzweyt hat<lbr/>
und es soll mich herzlich freuen, wenn du wircklich keine<lbr/>
schuld daran hast, da du ihm so große Verbindlichkeiten<lbr/>
schuldig bist. dieses mußt du ja <u>nie</u> vergeßen, und ihm<lbr/>
dafür dankbar bleiben und nur mit achtung<lbr/>
und Bedauren ihn verloren zu haben, von ihm sprechen.<lbr/>
dadurch erwirbst du dir selbst achtung von allen leuten,<lbr/>
deren achtung wunschens wert ist, und ka<abbr type="topline" expand="nn">n</abbr>st ihn so gar wieder<lbr/>
gewinnen. Es ist ein häßlicher und trauerigen anblick, wenn<lbr/>
Freunde sich entzweyen, Besonders wenn der eine ein wohl<pc force="weak">=</pc><lbr/>thäter des andern war. So wie <rend class="latin">Pinali</rend> mir schrieb, daß du<lbr/>
aufgehört hättest fleißig zu seyn, daß er in deinen augen<lbr/>
gar nichts gölte, daß du keinen freundschaftlichen Rath von<lbr/>
ihm annähmest, daß er gar keinen Einfluß mehr auf<lbr/>
<pg n="2"/>
Dich hatte, mußte ich dich verurtheilen und dich des gar<lbr/>
Bösen lasters der Undanckbarkeit schuldig halten. da<lbr/>
nun aber <rend class="latin">asioli</rend> mir das gegentheil schrieb, so will ich<lbr/>
es glauben und mich herzlich darüber freuen <rend class="latin">Cultivire</rend><lbr/>
nun den würdigen <rend class="latin">asioli</rend>, dem du deine ganze zukunft zu<lbr/>
dancken haben wirst um so viel mehr.<lbr type="forced"/>
Nach deinen Briefen muß ich glauben, daß viele an mich<lbr/>
verloren gehen <rend class="latin">asioli</rend> meldete, du mußtest mir von<lbr/>
<rend class="latin">Pinalis</rend> betragen geschrieben haben; aber ich habe nichts<lbr/>
erhalten, und es war schon oft der fall daß du dich<lbr/>
auf Briefe berufen hast, die mir nie zu gesicht kamen.<lbr/>
Ich will nicht zweiflen, aber warum geschihet es mir nur<lbr/>
mit deinen? &#8211; Trage deine Briefe selbst auf die post.<lbr/>
Du wilst wißen wie mir <rend class="latin">Ines de Castro</rend> gefällt? ganz und<lbr/>
gar nicht so viele Mühe sich auch <rend class="latin">Madame Sesi</rend> od <suppl hand="self" pos="supra"><rend class="latin">M<h>d</h></rend></suppl>&#160;<rend class="latin">Nattorp</rend><lbr/>
dabei gab; dagegen gefühl mir <rend class="latin">adelasia</rend> von <rend class="latin">Maier</rend><lbr/>
ganz wohl, und ich muß bekennen, daß ich lange von <rend class="latin">idaljenn</rend><lbr/>
keine so gute <rend class="latin">Musique</rend> gehört habe. <rend class="latin">orazier</rend> sind nicht ge<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>geben worten; zu Ende dieses Monats hören die welchen<lbr/>
<rend class="latin">operen</rend> ganz und gar auf, und wir verliren dadurch<lbr/>
die so brave <rend class="latin">Sesi</rend>, die ich so gerne höre. adieu lebe wohl<lbr/>
vernünftig und fleißig, schreibe mir nicht so selden,<lbr/>
<pg n="3"/>
und sage mir doch einmahl welchem fache in der <rend class="latin">Musique</rend><lbr/>
du dich wiedmest; und mache, daß ich doch einmahl etwas<lbr/>
von dir zu gesicht beko<abbr type="topline" expand="mm">m</abbr>e. und kanst du mir mit dieser<lbr/>
gelegenheit vieleicht einen feinen schönen stroh huth der<lbr/>
nicht gar zu theüer ist schicken so wirst du mir eine<lbr/>
große freude machen; aber er muß ja schön gelb<lbr/>
und fein seyn, und damit du es weist der unter<suppl hand="#DME"><pc force="strong">=</pc></suppl><lbr/>schied im stroh ist sehr groß, es gieb sehr schön gelbes<lbr/>
und auch schwarz gelbes, welches ich nicht mach. es<lbr/>
muß gold gelb seyn, hier kost ein solcher huth 20 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> auch<lbr/>
30 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> solten sie in <rend class="latin">Mailand</rend> auch so theuer seyn, so will<lbr/>
ich keinen, und mir meinen gusto vergehen laßen.<lbr/>
auf 10 bis 12 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">f</rend></abbr_cur> wolte ich mich einlaßen den die<lbr/>
Mauth würde mich auch was kosten. hast du gar nicht<lbr/>
mehr von <rend class="latin">Nattorp</rend> gehört? adieu Ewig deine dich sehr<lbr/>
liebente Mutter.<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
Hirinen findest du die gewöhnliche anweisung: <NS type="inline" schr="GNN">sie ist<lbr/>
dies Mal auf 40 <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl</rend>.</abbr_cur></NS>
<NS schr="CM" hand="GNN">Am 11. Jul. habe ich, deine Mutter, dem<lbr/>
ehrwürdigen <rend class="latin">Asioli</rend> auf seinen lezten Brief<lbr/>
geantwortet. Ich höre durch dich nichts mehr von dem<lbr/>
guten Grafen <rend class="latin">Baldasseroni</rend>: empfiehl mich und Nissen ihm; hat<lbr/>
er die 40. <abbr_cur expand="Gulden"><rend class="latin">fl</rend>.</abbr_cur> bezahlt, die er mir schuldig ist? C. <emend value="M">N</emend>.</NS>
<pg n="4"/>
<vacat/></text>
</MUP>