<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader mid="345">
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2009">2009-08-20</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=345</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">A-Sm</bibl>
                <bibl type="source" subtype="long">A-Sm: Internationale Stiftung Mozarteum, Bibliotheca Mozartiana. Salzburg (AUT)</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2022-05-11">last file update: <date>Wed May 11 14:48:28 2022</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="Doc18xx_16_mup.txt">
<letter lang="fr"><HEADER id="345">RUDOLF VON LÜTZOW AN UNBEKANNT IN MAILAND<lbr/>
KOPENHAGEN, JULI 1814</HEADER>
<pg n="1"/>
<ts>_____</ts><rend class="latin">Monsieur le Comte!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Il m’est agréable de trouver une occasion pour me<lbr/>
rappeller au souvenir precieux d’un homme &#8211; d’un vaillant et preux<lbr/>
Chevalier qui a su joindre aux lauriers précédemment cueillis<lbr/>
aussi ceux des plaines de Leipsic et des bords du Mincio et du<lbr/>
Po. Je ne Vous felicite pas mon aimable ancien collegue &#38; voisin<lbr/>
d’avoir deployé cette valeur que Vos compatriotes Vous connoissent<lbr/>
mais je felicite et Vous et Notre patrie de ce que les circonstances<lbr/>
Vous ont fourni une occasion de suivre Vos impulsions généreuses,<lbr/>
&#8211; d’avoir éternisé Votre nom qui apartient deja d’une manière si<lbr/>
glorieuse à l’histoire de nos guerres &#8211; et d’avoir rendu des servi<pc force="weak">=</pc><lbr/>ces si éminens l’état et à la bonne cause: je serai heureux<lbr/>
en Vous temoignant un jour de bouche les sentimens que Vous<lbr/>
m’aviez toujours inspiré et qui ne pouvoient qu’augmenter S’il<lbr/>
aut eté possible encore, par les droits que Vous avez acquis à la<lbr/>
reconnoissance de tout Autrichiene.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Cette lettre Vous sera delivrée M.<h>r</h> le Comte par le fils de notre<lbr/>
immortel Mozart! quelle nom recomandable pour un homme qui<lbr/>
aime tant la musique que Vous l’aimez: ce jeune homme aura<lbr/>
peutêtre recours à Votre protection. &#8211; il en aura certainement besoin<lbr/>
et j’aime à me flatter que Vous ne la lui refuserez pas.</rend>
<pg n="2"/>
<rend class="latin">Sa mere se trouvant ici mariée au Conseiller d’Etat Nissen, çidevant<lbr/>
chargé d’affaires de S. M. Danoise à Vienne, m’a supplié d’interceder<lbr/>
en sa faveur auprès des autorités Autrichiennes: C’est à Vous que je<lbr/>
m’adresse M.<h>r</h> le C<h><uu>te</uu></h> ignorant absolument quels seront les Commissaires<lbr/>
de notre auguste Cour. Charles Mozart le porteur de cette lettre &#8211; <lbr/>
a été employé jusqu ici comme Secretaire du Gouverneur des<lbr/>
payes du Roi d’Italie avec un traitement de 1500 francs: Il aura<lbr/>
l’honneur de Vous communiquer Mon cher Comte comment et de<lbr/>
quelle maniere il a obtenu sa place: j’ignore entierement tous ces<lbr/>
details: c’est égalment mon desir de me prêter aux instances de<lbr/>
sa mere et de son beaupere, et à celui que l’honneur Autrichien<lbr/>
ne traite avec générosité l’heritier d’un homme dont la reputation<lbr/>
nous apartient, que je cede en Vous priant Mon général d’accorder<lbr/>
Votre bienveillante protection à ce jeune homme. Je ne le connois<lbr/>
pas du tout du reste, je desire seulement que le fils de l’imortel<lbr/>
Mozart ne puisse point dire un jour que les Francais et les<lbr/>
Italiens avaient eux plus de bonté par lui que n’en avaient<lbr/>
les compatriotes et les contemporains de Son père.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Mon Sort me retient toujours dans ce miserable Nord ou l’on<lbr/>
est éloigné et oublié de tout le monde. La Norvege est cedée mais</rend>
<pg n="3"/>
<rend class="latin">la querelle subsiste encore. Charles Jean est parti de Lubec pour<lbr/>
la conquerir. Notre Steigentesch qui se trouve chez moi depuis huit<lbr/>
jours se rendra sous peu avec le General Orloff et le B:<h>on</h> Martens<lbr/>
&#8211; | Prussien |&#8211; en Norvege auprès du P<h>ce</h> Chretien afin de lui parlez<lbr/>
raison: un delegué Anglais qui se joindra à eux est attendu.<lbr/>
J’ai demandé mon rappel, parceque ma santé ne saurait suppor<pc force="weak">=</pc><lbr/>ter à la longue et le climat et les – ennuis Danois.<lbr/>
Portez Vous bien M.<h>r</h> le Comte, soyez aussi heureux que Vous le meritez<lbr/>
et conservez mois dans Votre souvenir bienveillant et amical.<lbr type="forced"/>
<tspdf>\newpage </tspdf><ts>_____</ts>Pardonnez la liberté que j’ai prise de Vous adresser une recomman<pc force="weak">=</pc><lbr/>dation, je comptais sur Votre amitié et générosité</rend><lbr type="forced"/>
<ts>__________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf><rend class="latin">Tout à Vous<lbr type="forced"/>
<ts>_______________________________________________________________</ts><tspdf>\hfill </tspdf>RLützow</rend><lbr/>
<pg n="4"/>
<vacat/>
</letter></text>
</MUP>