<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader mid="2193">
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2022">2022-10</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=2193</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Privatbesitz</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2022-05-11">last file update: <date>Wed May 11 14:48:29 2022</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="ID_2193.mup">
<HEADER id="2193">FRANZ XAVER WOLFGANG MOZART AN ANDREAS STREICHER IN WIEN<lbr/>
[LEMBERG,] VOR DEM 20. NOVEMBER 1826</HEADER>
<NI src="privat">
<pg n="1"/>
Es ist wirklich einmahl Zeit, <abbr expand="daß">dß</abbr> ich mich Ihnen, ins Gedächtniß zurück rufe &#8211; Ich fühle recht lebhaft,
wie sehr ich gegen Sie im Unrecht bin, und dennoch gestehe ich aufrichtig,
<abbr expand="daß">dß</abbr> mein böses Gewissen, mich vielleicht noch länger abgehalten hätte, mein Unrecht
wieder gut zu machen, und <abbr expand="daß">dß</abbr> ich daher recht froh bin, eine Bitte an Sie zu haben,
die durchaus keinen Aufschub leidet, und folglich alles zurück drängt, was das böse Gewissen,
allenfalls mir einflüstern möchte. &#8211; Schon seit vier Jahren wünsche ich mir recht sehnlich
ein Patent F. p. in Flügelform, und konnte mir noch immer diese Freude nicht machen, weil ein
<persName key="84732">Grefisches</persName> F. p., das ich für jemand anderen bestellt hatte, mir auf dem Hals blieb.
Ich hoffte immer es, wenn auch mit einigem Verlust, an Mann zu bringen,
aber hier wollen die Leute nur wohlfeile, wenn auch schlechte Instrumente,
und so war ich erst in dieser Woche so glücklich mein F. p. zu verkaufen.
Ich ersuche Sie also mich baldmöglichst meines Wittwenstandes zu überheben,
und mir um den möglichst billigsten Preis, einen Patentflügel, mit Hammerschlag
von oben, und da es zu meinem eigenen Gebrauche bleibt, meiner Spielart angemessen
| versteht sich zum Concertspiel | zu schicken. Holzgattung-Nußbaum, und Umfang 6 <formula type="mfrac"><mn>1</mn><mi>2</mi></formula> Octave.
Ich kann Ihnen nicht sagen, mit welcher Sehnsucht und Ungeduld, ich Ihrer geneigten Antwort,
und der Absendung meines Claviers entgegen sehe. –- Wie geht es Ihnen, und Ihrer <persName key="59566">Frau Gemahlinn</persName>?
Was machen Ihre <persName key="59565 83004">Kinder</persName> und Enkel? empfehlen Sie gütigst allen auf das freundschaftlichste. Ich war vorigen Winter
viel leidend, hoffe aber diesen Winter besser zu widerstehn, weil ich im Sommer durch eine Bade- und
Wasser=Kur sorglich vorgebaut habe. Ganz haben mich meine rheumatischen Schmerzen zwar noch nicht verlassen,
aber ich fühle mich doch bedeutend besser, und bin gesonnen, nöthigen falls, künftigen Sommer nach Baaden
zu gehen. &#8211; Neues im Musikfache weiß ich von hier nichts zu schreiben, als <abbr expand="daß">dß</abbr>
ich an einem <div type="commentary" xml:id="commentID2193_1">Clavierkonzerte<note corresp="#commentID2193_1">Ein Klavierkonzert aus den Jahren 1825/26 ist nicht bekannt.</note></div> arbeite, wieder eine Ursache mehr, mich nach einem guten Clavier zu sehnen.<lbr type="forced"/>
Leben Sie recht wohl, und erinnern Sie sich bald thätigst Ihres dankbaren Schülers und Freundes<lbr type="forced"/>
<ts>__________________________________</ts><tshtm>_______________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><persName key="39407">Mozart</persName> mp<lbr type="forced"/>
Sagen Sie dem <persName key="59565">Baptist</persName>, daß ich recht sehr bedaure, ihm nur ein Rasiermesser gestohlen zu haben,
denn seit meiner <div type="commentary" xml:id="commentID2193_2">Abreise von Wien<note corresp="#commentID2193_2">Franz Xaver Wolfgang Mozart hielt sich im Mai 1825 und im Herbst 1826 in Wien auf.</note></div>, bediene ich mich nur dieses einen, und zwar immer mit Bangen, <abbr expand="daß">dß</abbr>
es sich einmahl verderben könne. Meine Empfehlung an <persName key="83003">H. v. Pauer</persName>, und Ihre <persName key="72799">Schwiegertochter</persName>,
so wie an alle die sich meiner erinnern, <persName key="77276">H. v. Metzler</persName>  und <persName key="78757">Schramm</persName> nicht zu vergessen.
</NI></text>
</MUP>