<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MUP xmlns="http://www.mozarteum.at/ns/dme"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <mupHeader mid="2180">
        <titleStmt>
            <title xml:lang="de">Digitale Edition der Briefe und Dokument der Familie Mozart</title>
            <title xml:lang="en">Digital Edition of Letters and Documents from the Mozart Family</title>
            <sponsor xml:id="ISM">
                    <orgName ref="https://d-nb.info/gnd/37019-8">Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/2766824">Salzburg</settlement>
                            <country>Austria</country>
                    </address>
            </sponsor>
            <funder xml:id="PHI">
                    <orgName>The Packard Humanities Institute</orgName>
                    <address>
                            <settlement ref="https://www.geonames.org/5368335">Los Altos</settlement>
                            <country>California, USA</country>
                    </address>
            </funder>
            <editor corresp="#DME" role="texteditor" xml:id="AM">
                    <persName>
                            <surname>Morgenstern</surname>
                            <forename>Anja</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_AM">
                                    text encoding, text editing
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DME" role="techstaff" xml:id="FK">
                    <persName>
                            <surname>Kelnreiter</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                            <note type="remarkResponsibility" xml:id="n_FK">
                                    technical supervisor, data modelling
                            </note>
                    </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                    <orgName corresp="#ISM" xml:lang="de"
                    >Internationale Stiftung Mozarteum Salzburg
                            <orgName role="department" xml:id="DME">Wissenschaftliche Abteilung. Digitale Mozart-Edition
                                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/10403128X" role="head">Ulrich Leisinger</persName>
                                    <orgName role="project">Digitale Mozart-Edition</orgName>
                                    <ref type="web">https://dme.mozarteum.at</ref>
                            </orgName>
                    </orgName>
            </respStmt>
        </titleStmt>    
        <publStmt>
            <publisher><corpName sameas="#ISM"/></publisher>
            <date when="2022">2022-05</date>
            <availability>
                <useRestrict label="license">CC BY-NC-SA 4.0</useRestrict>
            </availability>
            <idno type="URLWeb">https://dme.mozarteum.at/DME/briefe/letter.php?mid=2180</idno>
        </publStmt>
        <srcDesc>
            <bibl type="source" subtype="short">Privatbesitz</bibl>
        </srcDesc>
        <revisDesc>
            <change when="2022-05-11">last file update: <date>Wed May 11 14:48:29 2022</date></change>
        </revisDesc>
    </mupHeader>            
<text type="mobridoc" src="ID_2180.mup">
<HEADER id="2180">FRANZ XAVER WOLFGANG MOZART AN CARL BERTUCH IN WEIMAR<lbr/>
PODKAMIEŃ, 8. FEBRUAR 1810</HEADER>
<NI src="privat">
<pg n="1"/>
<ts>___________________________</ts><tshtm>________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf>Podkamien den 8ten februar 1810<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Schätzbarster <persName key="73264">Freund</persName>!<lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Ich war so glücklich, vor einigen Tagen, Ihren liebenswürdigen <div type="commentary" xml:id="commentID2180_1">Brief<note corresp="#commentID2180_1">Nicht bekannt.</note></div> zu erhalten.
Es tut mir nur leid, <abbr expand="daß">dß</abbr> ich <div type="commentary" xml:id="commentID2180_2">Ihre Fragen<note corresp="#commentID2180_2">Der Schriftsteller und Verleger Carl Bertuch hatte sich offenbar nach den Umständen 
des Todes von Joseph Haydn am 31. Mai 1809 in Wien, dessen Begräbnis und nach 
unbekannten Kompositionen Haydns erkundigt. Dies geht aus einem Schreiben an Carl Bertuch 
vom 23. Dezember 1809 von Peter von Lichtenthal (BD 1385a) hervor, den Constanze 
Mozart mit einer Antwort beauftragt hatte.</note></div> nicht selbst habe beantworten können, da dieses aber,
wie ich hoffe, von meiner <persName key="48818">Mutter</persName>, mit möglichster Genauigkeit geschehen, so schmeichle
ich mir, daß die Unmöglichkeit Ihnen selbst zu dienen, mir <div type="commentary" xml:id="commentID2180_3">Ihre fernere Freundschaft<note corresp="#commentID2180_3">Carl Bertuch hatte den Winter 1805/06 in Wien zugebracht und war in dieser Zeit auch Gast bei Constanze Mozart. 
Über seine Begegnung mit dem Mozart-Sohn und einen gemeinsamen Besuch bei Joseph Haydn am 13. Oktober 1805 
berichtet er in seiner Schrift <i>Bemerkungen auf einer Reise aus Thüringen nach Wien im Winter 1805 bis 1806</i>, Erstes Heft, 
Weimar 1808, S. 170–171. Bertuch trug sich am 7. Januar 1806 in das Jugend-Stammbuch von Franz Xaver Wolfgang Mozart ein.</note></div> nicht entzogen hat. &#8211; 
Hat Ihnen <persName key="47576">Herr Griesinger</persName>, dem ich Sie bitte mich vielmahls zu empfehlen,
nie gesagt, daß ich nicht mehr in meinem lieben Wien bin? schon seit October 1808 bin ich in Gallizien, auf
dem Lande, welches Land aber freylich, nicht mit den reizenden Umgebungen Wien's zu vergleichen ist.
Dennoch habe ich mich schon ziemlich an meine neue Lage gewöhnt, und würde vielleicht, den komischen
(und in der That ziemlich merkbaren) Contrast, zwischen Wien, und einem öden pohlnischen Dorfe, nicht so sehr fühlen,
wenn ich hier, nicht das Vergnügen, meine Freunde zu sehen, gute Musik zu hören, und sowohl von meiner Kunst,
als von den schönen Wissenschaften überhaupt handelnden Blätter zu lesen (wie Ihre Geistesproducte)
gänzlich entbehren müßte. ...<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Ich ersuche Sie, mich bald in meiner Einsamkeit durch Ihre geneigte Zuschrift zu erfreuen,
und mich stets in ihrem werthen Andenken zu erhalten. Ihr ergebenster Freund und Diener<lbr type="forced"/>
<ts>______________________________________________</ts><tshtm>____________________________________________________________</tshtm><tspdf>\hfill </tspdf><persName key="39407">W. A. Mozart</persName><lbr type="forced"/>
Adresse: WM chez Monsieur le Conte<lbr type="forced"/>
<persName key="73109">Victor Baworowski</persName>, par Leopol, Strzeliska a <u>Podkamien</u><lbr type="forced"/>
<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts>Die junge dänische Dame, <persName key="85040">Madame Wehstig</persName> die Sie immer, in unseren <div type="commentary" xml:id="commentID2180_5">Abendgesellschaften<note corresp="#commentID2180_5">Constanze Mozart veranstaltete in Wien ab 1800 in ihrer Wohnung am Michaelerplatz wöchentlich einen Musiksalon.</note></div>
fanden, ist während des <div type="commentary" xml:id="commentID2180_6">Aufenthaltes der feindlichen Truppen in Wien<note corresp="#commentID2180_6">Während des Österreichisch-Französischen Krieges waren am 13. Mai 1809 französische Truppen in Wien einmarschiert. 
Nach Unterzeichnung des Frieden von Schönbrunn verließen sie die Stadt am 20. November 1809.</note></div>, gestorben.<lbr type="forced"/>
<ts>_____</ts><persName key="82941">Herr Werner</persName> bitte ich zu grüßen, und zu sagen, er soll sich bald auf einen langen &#8211; langen <div type="commentary" xml:id="commentID2180_7">Brief<note corresp="#commentID2180_7">Nicht bekannt.</note></div>,
von seinem Freunde <persName key="39407">Mozart</persName> gefaßt machen; auch darf Er mir keine Vorwürfe wegen Faulheit
machen, denn er hat mir versprochen, zuerst zu schreiben.
<pg n="2"/>
<anschrift>
An Herren Herren <u>Cammer-Rath</u>, Carl <u>Bertuch</u>. <u>Weimar.</u> in <u>Sachsen.</u>
</anschrift>
</NI></text>
</MUP>